var json = {"id":68523899,"day":"torsdag","abo":true,"cta":[],"article":[{"id":68840359,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841521&x=36.472148541114&y=16.302186878728&cropw=29.575596816976&croph=76.938369781312&width=800&height=1388","cover_image_caption":"TV-SERIE: Livet til kjendis-skurken P\u00e5l Enger kan n\u00e5 bli amerikansk Tv-serie. - Kult, det er jo en \u00e6re, sier mannen som planla tyveriet av Edvard Munchs \u00abSkrik\u00bb samme dag som OL p\u00e5 Lillehammer startet. Foto: Nina Hansen","cover_kicker":"","cover_title":"P\u00e5l Enger: Fra \u00abSkrik\u00bb til Hollywood","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509570000,"title_style_json":null,"title":"P\u00e5l Enger: Fra \u00abSkrik\u00bb til Hollywood","subtitle":"Hollywood har sikret seg rettighetene til kjendis-skurken P\u00e5l Engers livshistorie. Mestertyvens mange frekke kupp skal bli Tv-serien.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841521&width=800&height=450","top_image_caption":"TV-SERIE: Livet til kjendis-skurken P\u00e5l Enger kan n\u00e5 bli amerikansk Tv-serie. - Kult, det er jo en \u00e6re, sier mannen som planla tyveriet av Edvard Munchs \u00abSkrik\u00bb samme dag som OL p\u00e5 Lillehammer startet. Foto: Nina Hansen","section_tag":"nyheter","tags":"krim, innenriks, nyheter, tv-serie, pluss, p\u00e5l enger, kunst","bylines":[{"firstname":"Gunnar","public_email":"ghu@dagbladet.no","lastname":"Hultgreen","email":"ghu@dagbladet.no","imageUrl":"\/?imageId=67541005&cropw=100&croph=100"}],"body":"<p>- Kult, dette er jo \u00e6re, sier P\u00e5l Enger til Dagbladet.<\/p><p>Den n\u00e5 50 \u00e5r gamle Oslo-mannen ble for noen uker siden kontaktet av et amerikansk produksjonsselskap. N\u00e5 har han skrevet under en avtale som gir Hollywood rettighetene til hans livshistorie.<\/p><p>Dagbladet har sett kontrakten, og f\u00e5r den bekreftet av advokat Fridtjof Feydt som har bist\u00e5tt P\u00e5l Enger i forhandlingene med Hollywood.<\/p><p>Regiss\u00f8r Katie Hetland som er bosatt i Los Angeles bekrefter ogs\u00e5 avtalen.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg kan bekrefte at vi har inng\u00e5tt en avtale med P\u00e5l Enger, utover det har jeg ingen kommentarer, er det eneste Hetland \u00f8nsker \u00e5 si til Dagbladet.<\/strong><\/p><p>Norske Hetland er filmskaper i Hollywood, men skal etter planen ha en produsentrolle p\u00e5 denne produksjonen.<\/p><h2>Et liv som skurk<\/h2><p>P\u00e5l Enger som ble verdenskjent i Norge etter flere usedvanlig frekke tyverier av malerier, livn\u00e6rer seg i dag som kunstner. Inspirert av Edvard Munch og Hariton Pushwagner.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68844032.jpg?imageId=68844032&amp;x=4.6218487394958&amp;y=4.5366795366795&amp;cropw=90.196078431373&amp;croph=89.382239382239&amp;width=322&amp;height=232\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>\u00abVAMPYR\u00bb:<\/strong> I 1988 klatret P\u00e5l Enger\ninn et vindu p\u00e5 Munch-museet p\u00e5 T\u00f8yen i\nOslo, og stjal med Edvard Munchs \u00abVampyr\n\u00bb.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Det f\u00f8rste store kuppet til P\u00e5l Enger var tilbake i 1988 da han klatret inn et vindu p\u00e5 Munch-museet p\u00e5 T\u00f8yen i Oslo, og stjal med Edvard Munchs \u00abVampyr\u00bb.<\/p><p>Noen m\u00e5neder seinere robbet Enger gullsmedbutikken Tostrup p\u00e5 Karl Johan i Oslo, og kom unna med verdier for 4,8 millioner kroner.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Det er lenge siden, men vi gjorde det sier P\u00e5l Enger og drar p\u00e5 smileb\u00e5ndet.<\/strong><\/p><p>Men det var f\u00f8rst natt til l\u00f8rdag 12. februar 1994 Enger satte Norge p\u00e5 hodet \u2013 dagen da kronprins H\u00e5kon skulle tenne OL-ilden og de 17 olympiske vinterleker skulle starte p\u00e5 Lillehammer<\/p><h2>Kuppet<\/h2><p>Mens nesten hele Norges politistyrke var sendt til Gudbrandsdalen for \u00e5 sikre at ikke noe skulle g\u00e5 galt under OL, slo Enger og hans menn til.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68844020.jpg?imageId=68844020&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=94.705882352941&amp;croph=100&amp;width=322&amp;height=435\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>\u00abSKRIK\u00bb:<\/strong> Mens politiet var opptatt av\nOL-\u00e5pningen p\u00e5 Lillehammer i 1994 benyttet\nP\u00e5l Enger og hans hjelpere anledningen\ntil \u00e5 stjele Edvard Munchs verdensber\u00f8mte\n\u00abSkrik\u00bb fra Nasjonalgalleriet.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Norges nasjonalskatt. Edvard Munchs verdensber\u00f8mte \u00abSkrik\u00bb ble stj\u00e5let fra Nasjonalgalleriet. Det usedvanlige frekke tyveriet fikk enorm oppmerksomhet.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">En liten hilsen \u2013 et postkort \u2013 var lagt igjen der \u00abSkrik\u00bb hadde hengt. En stige var plassert opp mot det knuste vinduet, og dere stoppet sporene.<\/strong><\/p><p>Internasjonale TV-kanaler og nyhetsbyr\u00e5er kom til Oslo. Det ble laget reportasjer og tyveriet ble toppsak i nyhetsbildet.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- N\u00e5 var det ikke jeg som klatret inn og stjal \u00abSkrik\u00bb, selv om jeg ble d\u00f8mt for det. Jeg hadde sikret meg alibi. Jeg var hjemme, og hadde folk som jobbet for meg. Tyveriet var n\u00f8ye planlagt, og alt gikk som jeg hadde forutsett det, forteller Enger.<\/strong><\/p><h2>Politijakten<\/h2><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68844021.jpg?imageId=68844021&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=92.213114754098&amp;width=325&amp;height=451\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>KUPPET:<\/strong> Natt til 12. februar 1994, klatret en av P\u00e5l Engers menn opp denne stigen, og Norges nasjonalskatt \u00abSkrik\u00bb ble stj\u00e5let.\nFoto: Tom Martinsen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>I flere m\u00e5neder jaktet Oslo-politiet, anf\u00f8rt av den legendariske politiinspekt\u00f8ren Leif A. Lier p\u00e5 Enger og \u00abSkrik\u00bb. Kriminalpolitiet var sikre p\u00e5 at ingen andre enn P\u00e5l Enger kunne st\u00e5 bak kuppet. Men etterforskerne hadde ingen bevis, og var livredde for at Edvard Munch mesterverk \u00abSkrik\u00bb skulle bli \u00f8delagt.<\/p><p>F\u00f8rst da hemmelige agenter fra New Scotland Yard kom til Oslo, ble P\u00e5l Enger og han medsammensvorne tatt.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Etter at britiske politiagenter ble utstyrt med falske identiteter, en bag med millioner av norske kroner, og en utspekulert dekkhistorie, gikk P\u00e5l Enger i fella.<\/strong><\/p><p>J. Paul Getty Museum i Malibu, i Los Angeles, California, skulle angivelig kj\u00f8pe tilbake \u00abSkrik\u00bb for flere millioner kroner, mot at de fikk l\u00e5ne maleriet.<\/p><h2>Tv-serie<\/h2><p>- Amerikanerne tok f\u00f8rst kontakt med min advokat og kom til Oslo for \u00e5 m\u00f8te meg. De ville ha rettighetene til min livshistorie. Jeg kan jo ikke nekte for at jeg synes det var \u00abdritkult\u00bb. Hollywood \u00f8nsker \u00e5 lage en Tv-serie basert p\u00e5 mitt liv, sier P\u00e5l Enger i det han lener seg tilbake i sofaen og tar et dypt drag av sigaretten og gliser bredt.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68844022.jpg?imageId=68844022&amp;x=0&amp;y=0.94117647058824&amp;cropw=100&amp;croph=99.058823529412&amp;width=644&amp;height=421\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>KUNSTTYVERI 1994:<\/strong> P\u00e5l Enger ble tatt for tyveri av Munchs\n\u00abSkrik\u00bb i 1994. Her foran en kopi av maleriet p\u00e5 nasjonalgalleriet.\nFoto: Tom Martinsen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Han legger ikke skjul p\u00e5 at han ser Hollywood-interessen som en gedigen opptur.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Det har v\u00e6rt noen t\u00f8ffe \u00e5r. N\u00e5 er jeg p\u00e5 beina og ser positivt p\u00e5 livet. Kriminalitet er jeg ferdig med. Jeg har jo blitt 50 \u00e5r, og er vel snart voksen. Det blir ikke flere kunsttyverier, forsikrer han.<\/strong><\/p><p>Enger som i ungdommen var en lovende fotballspiller p\u00e5 V\u00e5lerenga, og faktisk fikk spille en Europacup-kamp for laget fra Oslo \u00f8st, planlegger n\u00e5 en utstilling i K\u00f8benhavn.<\/p><p>- G\u00e5r alt som det skal, blir mine malerier og grafisk verk presentert p\u00e5 en salgsutstilling i K\u00f8benhavn f\u00f8r jul.<\/p><h2>- Spennende<\/h2><p>- Spennende, og artig for Enger, sier advokat Fridtjof Feydt. Han har i over 30 \u00e5r bist\u00e5tt P\u00e5l Enger i de mange straffesakene 50-\u00e5ringen har sittet p\u00e5 tiltalebenken i Oslo tingrett og Borgarting lagmannsrett. N\u00e5 har han hjulpet Enger med Hollywood-kontrakten.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68844027.jpg?imageId=68844027&amp;x=0&amp;y=10.02331002331&amp;cropw=100&amp;croph=89.97668997669&amp;width=644&amp;height=387\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>I FENGSEL:<\/strong> P\u00e5l Enger har sittet flere \u00e5r\ni fengsel etter diverse lovbrudd - flere for\ngrovt tyveri blant annet av Edvard Munchverker.\nFoto: Arnljot Bringedal\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Fra \u00e5 v\u00e6re kjendis og superskurk, med mye penger og h\u00f8y sigarf\u00f8ring i b\u00e5de Oslos natteliv og underverden, gikk det meste galt for P\u00e5l Enger.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- N\u00e5 er jeg p\u00e5 beina igjen. Narkotika og kriminalitet er jeg ferdig med.<\/strong><\/p><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">- Hvordan fikk Hollywood kontakt med deg?<\/em><\/p><p>- Jeg tror det begynte med at den amerikanske sportskanalen ESPN var i Norge i fjor og intervjuet meg. De lager en serie om idrettshelter som ble kriminelle. For noen uker siden tok Hollywood kontaktet med advokaten min, og ville ha et m\u00f8te. De var fascinert av min historie.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Det blir spennende \u00e5 se hvem de plukker ut til \u00e5 spille meg.<\/strong><\/p><p>Enger skulle gjerne reist til USA og Hollywood, men innser at sjansen for at han skal f\u00e5 visum er heller d\u00e5rlig.<\/p>","wordcount":1002},{"id":68842030,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68842020&x=11.969696969697&y=0&cropw=67.575757575758&croph=83.162217659138&width=800&height=1453","cover_image_caption":"RADIKALISERT I USA: Etterforskningen har avdekket at Sayfullo Saipov (29) etter alt \u00e5 d\u00f8mme ble radikalisert i USA, etter at han innvandret fra Usbekistan i 2010. Foto: Kriminalomsorgen i St. Charles fylke, Missouri \/ AFP \/ NTB Scanpix","cover_kicker":"","cover_title":"Dette vet vi om den terrormistenkte","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509570000,"title_style_json":null,"title":"Dette vet vi om den terrormistenkte","subtitle":"Sayfullo Saipov (29) f\u00f8yer seg inn i rekka av mislykkede menn i 30-\u00e5rsalderen, sier Sentral-Asia-kjenner.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841404&width=800&height=450","top_image_caption":"RADIKALISERT I USA: Etterforskningen har avdekket at Sayfullo Saipov (29) etter alt \u00e5 d\u00f8mme ble radikalisert i USA, etter at han innvandret fra Usbekistan i 2010. Foto: Kriminalomsorgen i St. Charles fylke, Missouri \/ AFP \/ NTB Scanpix","section_tag":"nyheter","tags":"islamisme, usbekistan, terrorisme, terror, sayfullo saipov, pluss, nyheter, new york, jihadisme, utenriks, den islamske stat","bylines":[{"email":"rlo@dagbladet.no","lastname":"Lofstad","public_email":"rlo@dagbladet.no","firstname":"Ralf","imageUrl":"\/?imageId=61007260&y=3.0674846625767&cropw=58.823529411765&whRatio=1&x=36.134453781513&bbRatio=0.13671875&croph=85.889570552147"}],"body":"<p>(Dagbladet): Sayfullo Saipov (29) fra Usbekistan er utpekt som pickup-sj\u00e5f\u00f8ren som tirsdag <a href=\"https:\/\/www.google.no\/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwiOt6XT553XAhWGJJoKHa9iC5oQqOcBCCcwAA&url=https%3A%2F%2Fwww.dagbladet.no%2Fnyheter%2Fflere-dode-og-skadde-etter-bil-kjorte-ned-sykkelsti-i-new-york%2F68840179&usg=AOvVaw1y8KXEY_mImVkNIdpEiel1\">kj\u00f8rte ned og drepte \u00e5tte mennesker<\/a> p\u00e5 s\u00f8rlige Manhattan, bare noen steinkast unna World Trade Center. Selv ble han skutt av politiet, men overlevde, og har latt seg avh\u00f8re av FBI og New York-politiet p\u00e5 sykehuset.<\/p><p><strong>Fem av de drepte <a href=\"https:\/\/www.google.no\/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=3&cad=rja&uact=8&ved=0ahUKEwjG9obq6Z3XAhXLBZoKHSlFDZcQFggzMAI&url=http%3A%2F%2Fwww.dagbladet.no%2Fnyheter%2Fti-argentinere-var-pa-guttetur-til-new-york-sa-ble-fem-av-dem-drept%2F68840724&usg=AOvVaw0x3X7rWjg_djJC9_oQYYZx\">var i en reisegruppe med argentinske menn<\/a>, p\u00e5 skolejubileumstur i New York. Ett d\u00f8dsoffer var belgisk statsborger. 13 er skadd.<\/strong><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843711.jpg?imageId=68843711&amp;x=0&amp;y=8.411214953271&amp;cropw=100&amp;croph=90.18691588785&amp;width=641&amp;height=386\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>LEIDE PICKUP:<\/strong> If\u00f8lge myndighetene leide Sayfullo Saipov denne pickupen for \u00e5 ta livet av syklister og fotgjengere p\u00e5 nedre Manhattan. Foto: Andrew Kelly \/ Reuters \/ NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>IS-sympatis\u00f8r<\/h2><p>Saipov skal ha ropt \u00abAllahu akbar!\u00bb (\u00abGud er stor!\u00bb) da han steg ut av kj\u00f8ret\u00f8yet med falske v\u00e5pen i hendene etter \u00e5 ha krasjet i en skolebuss. New Yorks guvern\u00f8r Andrew Cuomo bekreftet p\u00e5 en pressekonferanse i g\u00e5r at Saipov hadde p\u00e5 seg en lapp hvis p\u00e5skrift handler om Den islamske stat (IS), men sa samtidig at 29-\u00e5ringen ble radikalisert i USA, som han innvandret til i 2010.<\/p><p>- Bevisene viser at han fikk greie p\u00e5 IS og radikal islamisme etter at han kom til USA, sa Cuomo if\u00f8lge CNN.<\/p><p>Guvern\u00f8ren sa ogs\u00e5 at det forel\u00f8pig ikke er noe som tyder p\u00e5 at han handlet i samarbeid med andre. S\u00e5 langt har etterforskningen avdekket at Saipov uttrykte IS-sympatier p\u00e5 nettet.<\/p><div class=\" large-12 small-12 medium-12  \">\n    <figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\">\n         <div class=\"flex-video\">\n                <iframe src=\"\/\/www.dagbladet.no\/video\/embed\/U_BSRdlaKY8?autoplay=false\" frameborder=\"0\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"true\" webkitallowfullscreen=\"true\" mozallowfullscreen=\"true\"><\/iframe>\n         <\/div>\n\n        <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n            <strong>SKOLEBUSS:<\/strong> Den terrormistenkte 29-\u00e5ringen kj\u00f8rte inn i folkemengden langs en popul\u00e6r sykkelsti p\u00e5 Manhattan, f\u00f8r han kj\u00f8rte inn i en skolebuss. Video: CNN \/ AP\n            <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n        <\/figcaption>\n    <\/figure>\n<\/div>\n<p><strong>Stemmer anklagene mot Saipov, har har nasjonale og etniske usbekere i \u00e5r st\u00e5tt bak fire jihadistiske terrorangrep i Europa og Nord-Amerika:<\/strong><\/p><p>P\u00e5 nytt\u00e5rsaften ble 39 drept da en mann \u00e5pnet ild p\u00e5 en nattklubb i Istanbul; 3. april d\u00f8de 15 inkludert gjerningsmannen da ei bombe gikk av p\u00e5 T-banen i St. Petersburg i Russland; og fire dager seinere ble fem drept i Stockholm da en lastebil meide ned folk i sentrum.<\/p><h2>Ulik bakgrunn<\/h2><p>Forfatter, sosialantropolog og Sentral-Asia-kjenner Erika Fatland sier at de utpekte usbekiske gjerningsmennene har noe ulik bakgrunn.<\/p><p>- Gjerningsmannen i Istanbul hadde bakgrunn fra Syria og Afghanistan, mens gjerningsmannen i St. Petersburg var arbeidsinnvandrer. Mange jihadister fra Sentral-Asia blir rekruttert av tsjetsjenere p\u00e5 vei gjennom Russland, sier Fatland til Dagbladet.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843703.jpg?imageId=68843703&amp;x=16.176470588235&amp;y=15.189873417722&amp;cropw=67.226890756303&amp;croph=61.075949367089&amp;width=320&amp;height=193\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>SENTRAL-ASIA-KJENNER:<\/strong> Forfatter og sosialantropolog Erika Fatland. Foto: Berit Roald \/ NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p><strong>- Men den antatte gjerningsmannen i New York kan ikke knyttes til Syria eller Afghanistan, han har bodd lenge i USA, understreker hun.<\/strong><\/p><p>Forfatteren peker p\u00e5 at Usbekistan er et fattig land og samtidig en brutal politistat der det bl.a. er strengt forbudt med religi\u00f8s bekledning. Etter at landet ble selvstendig i 1991, har regimet, fram til i fjor ledet av diktator Islam Karimov, sl\u00e5tt knallhardt ned p\u00e5 str\u00f8mninger som ikke passer inn.<\/p><p>- Det er et av verdens verste diktatur. Men det forklarer ikke hvorfor en som har bodd lenge i USA, blir radikalisert, sier hun.<\/p><h2>Omflakkende tilv\u00e6relse<\/h2><p>Fatland peker isteden p\u00e5 at Saipov tilsynelatende har mye til felles med jihadistene fra Norge som er blitt terrord\u00f8mt. Et flertall har en belastet bakgrunn og har forklart at de var desillusjonerte f\u00f8r de ble radikalisert og dro til Syria.<\/p><p><strong>- De er ofte rundt 30 \u00e5r og mislykket - uten karriere og familie. Den mistenkte kj\u00f8rte trailer og Uber, og flyttet hit og dit. Det kan hende han er trukket inn i et radikalt milj\u00f8 i USA - det passer inn i bildet av den typiske vestlige jihadisten, sier forfatteren.<\/strong><\/p><p>- De som blir radikalisert i Vesten, er ofte ikke spesielt religi\u00f8se i utgangspunktet, men ser plutselig lyset. Ofte tiltrekkes de ogs\u00e5 av volden, legger hun til.<\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 left     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68840724\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/nyheter\/ti-argentinere-var-pa-guttetur-til-new-york-sa-ble-fem-av-dem-drept\/68840724\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Ti argentinere var p\u00e5 guttetur til New York. S\u00e5 ble fem av dem drept\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68840734.jpg?imageId=68840734&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68840734.jpg?imageId=68840734&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68840734.jpg?imageId=68840734&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68840734.jpg?imageId=68840734&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-10 small-size-18\">Ti argentinere var p\u00e5 guttetur til New York. S\u00e5 ble fem av dem drept<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>Saipov har hatt en omflakkende tilv\u00e6relse, og har bodd i b\u00e5de Florida, Ohio og sist i New Jersey, der han har kone og tre barn. Han er straffet for flere mindre forhold som trafikkforseelser.<\/p><h2>- Ikke s\u00e5 eksplosiv<\/h2><p>Fatland framholder at Sentral-Asia, Usbekistan inkludert, ikke egentlig er en s\u00e5 eksplosiv region som det kan synes ut fra terrorstatistikken.<\/p><p>- Karimov-regimet hadde problemer med radikalisme p\u00e5 90-tallet men de siste 15-16 \u00e5ra har de hatt kontroll. De har dessuten brukt krigen mot terror til \u00e5 sl\u00e5 hardt ned p\u00e5 tendenser til radikale str\u00f8mninger, sier hun.<\/p><p><strong>F\u00f8r den usbekiske sovjetrepublikken ble opprettet i 1924, var imidlertid landet blant de mest religi\u00f8se i Sentral-Asia.<\/strong><\/p><p>- Kvinnene gikk med heldekkende kl\u00e6r, men under Sovjet ble dette fjernet med makt, og kvinnene ble isteden brakt ut i arbeidslivet. I dag er Usbekistan et rimelig sekul\u00e6rt land uten statsreligion; man ser uhyre f\u00e5 kvinner i nikab p\u00e5 gata. Alle usbekerne som er blitt innblandet i terror, har hatt lange mellomopphold i utlandet, sier Sentral-Asia-kjenneren.<\/p><div class=\" large-12 small-12 medium-12  \">\n    <figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\">\n         <div class=\"flex-video\">\n                <iframe src=\"\/\/www.dagbladet.no\/video\/embed\/5OOCkTvoWng?autoplay=false\" frameborder=\"0\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"true\" webkitallowfullscreen=\"true\" mozallowfullscreen=\"true\"><\/iframe>\n         <\/div>\n\n        <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n            <strong>FORS\u00d8KER \u00c5 R\u00d8MME:<\/strong> Her pr\u00f8ver den antatte gjerningspersonen \u00e5 stikke fra politiet. Like etterp\u00e5 ble han p\u00e5grepet. Video: Xisan0107 \/ Snapchat\n            <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n        <\/figcaption>\n    <\/figure>\n<\/div>\n","wordcount":831},{"id":68842340,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68842060&x=20.057306590258&y=4.9868766404199&cropw=63.896848137536&croph=95.01312335958&width=800&height=1299","cover_image_caption":"TERRORISTEN: Sayfullo Saipov er en av flere usbekiske terriroster som har sl\u00e5tt til, bare det siste \u00e5ret. Foto: Reuters \/ NTB Scanpix.","cover_kicker":"","cover_title":"En priveligert takker for seg","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509570074,"title_style_json":null,"title":"En priveligert takker for seg","subtitle":"P\u00e5 ny st\u00e5r en ung mann fra Sentral-Asia bak fryktelig terror. Denne gangen i New York. Han var en vinner.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843189&width=800&height=450","top_image_caption":"TERRORISTEN: Sayfullo Saipov er en av flere usbekiske terriroster som har sl\u00e5tt til, bare det siste \u00e5ret. Foto: Reuters \/ NTB Scanpix.","section_tag":"kultur","tags":"morten strand, meninger, kultur, kommentar, terror, usbekistan, utenriks, usa","bylines":[{"lastname":"Strand","public_email":"mrst@dagbladet.no","firstname":"Morten","email":"mrst@dagbladet.no","imageUrl":"\/?imageId=60139919&y=6.8601583113456&cropw=47.457627118644&whRatio=1&x=28.135593220339&bbRatio=0.13671875&croph=37.037037037037"}],"body":"<p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Saifullo Saipov (29)<\/strong> var blant de heldige. Han slapp gjennom n\u00e5l\u00f8yet for de fleste unge usbekere, og kom inn i USA, i mulighetenes land. Han hadde vunnet i livets lotteri, han var priveligert. Fra 2004 til 2014 kom 47 537 usbekere til USA, litt under 5000 i \u00e5ret. Saifullo Saipov var en av dem. Han slapp inn p\u00e5 grunn av familieforbindelser, ser det ut til. Saipovs far er en venn av mannen til Dilfuza Iskhakova, som den unge Saipov bodde hos da han kom til USA og Ohio i 2010.<\/p><p>- Han virket \u00e5 v\u00e6re en snill gutt, men han snakket ikke s\u00e5 mye. Han gikk bare p\u00e5 jobb, og kom tilbake. Han jobbet i et lagerhus, sier Iskhakova.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Til en annen usbekisk<\/strong> emigrant, fra tida da Saipov bodde i Florida, ga han uttrykk for at han likte seg i USA. Men til tross for at Saipov giftet seg i 2013 med en annen usbeker fra hovedstaden Tasjkent, Nozima Odilova (19), og fikk to barn, s\u00e5 gikk det helt galt for ham i USA. Sitt liv som fri mann i USA endte med at han ropte \u00abAlluh Akbar\u00bb - Gud er stor. F\u00f8r han ble skutt i magen av politiet.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Saifullo Saipov er<\/strong> en av flere terrorister fra Usbekistan som bare det siste \u00e5ret har gjennomf\u00f8rt st\u00f8rre terroraksjoner. 3. april drepte Akbarzhon Jalilov seks mennesker pluss seg selv p\u00e5 metroen i St. Petersburg i Russland. Han var usbeker med bakgrunn fra byen Osh i Kirgisistan. Og han var s\u00e5 velintegrert i Russland at han hadde tatt russisk statsborgerskap, og hadde en relativt attraktiv jobb som sushi-kokk.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Bare fire dager<\/strong> etter slo Rakhmat Akilov til, da han drepte fem mennesker med en varebil som han kj\u00f8rte gjennom Drottninggatan, i Stockholm. Han var en mislykket l\u00f8sarbeider, med familie i Usbekistan. Han hadde mistet sin svenske oppholdstillatelse, og hadde et utvisningsvedtak hengende over seg.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">\u00c5 bli f\u00f8dt med <\/strong>et usbekisk pass er som regel en tung skjebne. I et land med en tung islamsk historie ble religionen praktisk talt forbudt i 70 \u00e5r i sovjet-tida. Etter at landet ble selvstendig i 1991, styrte Islam Karimov med jernh\u00e5nd, fram til han d\u00f8de for et \u00e5r siden. Frykten for ytterligg\u00e5ende islamister f\u00f8rte til blodige massakrer mot meningsmotstandere. Usbekistan ble sammen med Turkmenistan det verste landet for menneskerettigheter i regionen. Den \u00f8konomiske veksten ble forbeholdt de rike, og barn jobber fortsatt som slaver i bomullsindustrien.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Det gj\u00f8r at minst<\/strong> fem millioner sentral-asiater er arbeidsmigranter i Russland. Godt over en million av dem er Usbekere. De lever ofte stuet sammen i lagerlokaler, slik det ved flere anledninger har blitt avsl\u00f8rt i Russland. Som i Europa og i USA er det de som f\u00e5r de d\u00e5rligst betalte jobbene, og blir marginalisert i samfunnet. Blant dem er det vekstvilk\u00e5r for historiene om de undertrykte muslimene, og den dekadente, gudl\u00f8se flertallsbefolkningen.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Til Russland<\/strong> er det enkelt \u00e5 komme for usbekere og andre sentral-asiater. Det er de som klarer \u00e5 komme til EU eller USA som er vinnerne i det menneskelige usbekiske lotto-spillet. I det spillet Sayfullo Saipov f\u00f8rst vant. Og s\u00e5 tapte.<\/p>","wordcount":516},{"id":68838200,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68839040&x=24.752475247525&y=2.7027027027027&cropw=44.158415841584&croph=97.297297297297&width=800&height=1291","cover_image_caption":"FARLIG TREND: Statens vegvesen ser en \u00f8kning p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y som har mangler p\u00e5 lasten de har med. S\u00e6rlig kritisk er dette med lastebilene som frakter mange tonn. Video: Statens Vegvesen","cover_kicker":"","cover_title":"SKREKKBILDENE: Livsfarlig last","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509608555,"title_style_json":"{\"text_color\":null,\"text_size\":21}","title":"SKREKKBILDENE: Livsfarlig last","subtitle":"N\u00e5r lasta er p\u00e5 flere tonn, og er feil plassert eller ikke riktig sikret, kan konsekvensene p\u00e5 veiene bli fatale.","top_image":"h","top_image_caption":"FARLIG TREND: Statens vegvesen ser en \u00f8kning p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y som har mangler p\u00e5 lasten de har med. S\u00e6rlig kritisk er dette med lastebilene som frakter mange tonn. Video: Statens Vegvesen","section_tag":"nyheter","tags":"innenriks, nyheter","bylines":[{"firstname":"Line","lastname":"Brustad","email":"lbr@dagbladet.no","public_email":"lbr@dagbladet.no"}],"body":"<p>(Dagbladet): - Vi ser en \u00f8kning av antall kj\u00f8ret\u00f8y som har mangler, f\u00e5r bruksforbud eller som blir anmeldt fordi de er feil lasta, forteller seksjonsleder Tommy Alsaker ved Bergen trafikkstasjon til Dagbladet.<\/p><p>Han har tidligere fortalt om den skremmende utviklingen til <a href=\"https:\/\/www.bt.no\/nyheter\/lokalt\/i\/KElqG\/Her-er-Vegvesenets-skrekkeksempler-pa-hva-som-ferdes-pa-veiene\">Bergens Tidende.<\/a><\/p><p>Statens Vegvesen opplyser overfor Dagbladet at de s\u00e5 langt i \u00e5r (per 31. oktober) har kontrollert <span style=\"background-color: inherit;\">lastsikring<\/span><span style=\"background-color: inherit;\"> p\u00e5 <\/span><span style=\"font-family: inherit; font-size: 1.125rem; background-color: inherit;\">29 089 tunge kj\u00f8ret\u00f8y. Av disse har 3992 f\u00e5tt rapportert skriftlig mangel, 3880 har f\u00e5tt bruksforbud og 77 har blitt anmeldt.<\/span><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68839038.jpg?imageId=68839038&amp;x=21.157684630739&amp;y=30.523255813953&amp;cropw=64.071856287425&amp;croph=56.104651162791&amp;width=321&amp;height=193\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>KONSEKVENSER:<\/strong> Bildet viser hvor ille det kan g\u00e5 n\u00e5r lasten ikke er sikret riktig. Foto: Statens Vegvesen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Dette er kj\u00f8ret\u00f8y som har lastet ting alt for h\u00f8yt, eller skjevt, eller at lastsikringen generelt er d\u00e5rlig, sier Alsaker til Dagbladet.<\/strong><\/p><p>- Sj\u00e5f\u00f8rene vil i disse tilfellene blir stoppet, og f\u00e5r beskjed om \u00e5 laste om, forteller seksjonslederen videre.<\/p><p>- Dersom det er behov for ytterligere tilf\u00f8yinger s\u00e5 gj\u00f8r Inspekt\u00f8rene det, sier han.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Se alle skrekkeksemplene i videoen \u00f8verst i artikkelen<\/strong><\/p><h2>Menneskelig svikt<\/h2><p>For i verste fall kan feil sikring av last p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y v\u00e6re livsfarlig.<\/p><p>- Stort sett opererer bransjen ryddig, men n\u00e5r vi er ute ser vi noen verstinger. I disse tilfellene er det snakk om menneskelig svikt.<\/p><p>Han fortsetter:<\/p><p>- Vi jobber utfra en nullvisjon om at det skal v\u00e6re null hardt skadde og null drepte i trafikken - og derfor er arbeidet med \u00e5 stoppe disse verstingene sv\u00e6rt viktig. Etter at vi introduserte nullvisjonen i 1999 har antall drepte og hardt skadde i trafikken sunket betydelig. Dette har gitt gode resultater.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68838970.jpg?imageId=68838970&amp;width=512&amp;height=308\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>FORFLYTTET SEG:<\/strong> Alsaker ved Bergen Trafikkstasjon forteller at de i sommer stoppet denne traileren forsi lasten ikke ikke var strammet opp skikkelig. - Den hadde begynt \u00e5 forflytte p\u00e5 seg. Heldigvis ble den stanset tidlig i transporten, og ingen ulykke skjedde sier han. Foto: Statens Vegvesen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Avdelingsingeni\u00f8r ved Statens vegvesen i Oslo, Aage Kristiansen er ogs\u00e5 sv\u00e6rt opptatt av at last p\u00e5 tungtransport m\u00e5 sikres riktig, og st\u00f8tter Alsaker i at det stadig oftere gis kj\u00f8reforbud, krav om utbedring og sikring, f\u00f8rerkortbeslag og anmeldelser.<\/p><h2>Flere tonn<\/h2><p>- Dette er noe vi ser alvorlig p\u00e5. Her kan det v\u00e6re snakk om last p\u00e5 flere tonn, som kan gi dramatiske f\u00f8lger om ulykken er ute og lasten er feil sikret, sier Kristiansen til Dagbladet.<\/p><p>N\u00e5r ting er stablet for h\u00f8yt, skeivt eller p\u00e5 utsiden av en trailer - er det enkelt for vegvesenet \u00e5 se at ting ikke er som det skal. Men ikke alltid er det like enkelt \u00e5 oppdage at oppdage at en last kan v\u00e6re livsfarlig.<\/p><p>- Vi oppdager for eksempel ofte at mange langtransporttrailere har et kapell (en slags en presenning) over lasten - som gj\u00f8r at den ikke er synlig - og det da ogs\u00e5 er vanskeligere \u00e5 se hvorvidt den er riktig sikret, utdyper han.<\/p><h2>Piggdekk<\/h2><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842622.jpg?imageId=68842622&amp;width=512&amp;height=308\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>L\u00c5 L\u00d8SE:<\/strong> Bildet er av en personbiltilhenger hvor elektromotorer l\u00e5 n\u00e6rmest l\u00f8se, bare dekket av en presenning. Foto: Statens Vegvesen.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Det sier seg selv at en trailer kan for\u00e5rsake langs st\u00f8rre skader enn en vanlig personbil, men Kristiansen sier man aldri m\u00e5 undervurdere farene d\u00e5rlig last i en vanlig bil kan medf\u00f8re.<\/p><p>- Et aktuelt tema for mange n\u00e5 er frakt av vinterdekk. Mange legger dem i baksetet n\u00e5r de skal kj\u00f8re dem til verkstedet for \u00e5 f\u00e5 dem byttet, men det mange ikke tenker over er at det kan v\u00e6re sv\u00e6rt skummelt.<\/p><p>Han fortsetter:<\/p><p>- Disse dekkene kan i verste fall kan ta livet av personer i bilen ved for eksempel en br\u00e5stopp. Ett eneste vinterdekk vil kunne knuse hele sj\u00e5f\u00f8rstolen ved en kraftig brems, sier Kristiansen.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68839031.jpg?imageId=68839031&amp;width=650&height=390\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>IKKE SIKRET BAKOVER:<\/strong> Bilde er tatt av Bergens trafikkstasjons inspekt\u00f8rer p\u00e5 Danmarksplass i Bergen. Alt gikk bra, vi fikk stoppet den og last m\u00e5tte sikres. Foto: Statens Vegvesen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>Hensynsfull ferd<\/h2><p>Et annet skrekkeksempel er propanbeholder til utegrill.<\/p><p>- Den er tung, ruller lett og den er dessuten brennbar ogs\u00e5, sier Kristiansen, og forteller at Vegvesenet stoppet en bil med en slik l\u00f8s propell i bilen i sommer.<\/p><p>- Skal man laste store gjenstander med en vanlig privatbil - for eksempel med en tilhenger, er det viktig at lasten sikres skikkelig - helst med lastsikringsstopper, understreker avdelingsingeni\u00f8ren.<\/p><p>- Stroppene skal hindre at last forskyver seg eller faller av. Man m\u00e5 imidlertid ha flere enn en, sier han<\/p><p>Maksimalt kan en personbil ha en last som strekker seg fire meter i h\u00f8yden. Men det viktigste er at man f\u00f8lger veutrafikklovens \u00a7 3 - om \u00e5 alltid ferdes hensynsfullt, understreker Kristiansen.<\/p><p>Ved 50 km\/t kommer gjenstander med et trykk p\u00e5 opp mot 30 ganger gjenstandens vekt, if\u00f8lge NAF. \u00d8kes hastigheten \u00f8ker ogs\u00e5 trykket fra gjenstander i bilen. En dobling av hastigheten vil \u00f8ke trykket fra en l\u00f8s gjenstand fire ganger.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Har du sett denne?<\/strong><\/p><div class=\" large-12 small-12 medium-12  \">\n    <figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\">\n         <div class=\"flex-video\">\n                <iframe src=\"\/\/www.dagbladet.no\/video\/embed\/LisWh4pJoJY?autoplay=false\" frameborder=\"0\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"true\" webkitallowfullscreen=\"true\" mozallowfullscreen=\"true\"><\/iframe>\n         <\/div>\n\n        <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n            <strong>MIDT P\u00c5 MOTORVEIEN:<\/strong> I Pennsylvania kommer en venstre-sving litt for br\u00e5tt p\u00e5 lastebilsj\u00e5f\u00f8ren. F\u00f8lgene blir katastrofale, men ingen skades. Video. ViralHog\n            <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n        <\/figcaption>\n    <\/figure>\n<\/div>\n\n\n    <figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\">\n      <div class=\"flex-video\"><iframe src=\"\/\/www.dagbladet.no\/video\/embed\/CIGQLZ9_fAU?autoplay=false\" frameborder=\"0\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"true\" webkitallowfullscreen=\"true\" mozallowfullscreen=\"true\"><\/iframe><\/div>\n      <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n        FARLIG TREND: Statens vegvesen ser en \u00f8kning p\u00e5 kj\u00f8ret\u00f8y som har mangler p\u00e5 lasten de har med. S\u00e6rlig kritisk er dette med lastebilene som frakter mange tonn. Video: Statens Vegvesen\n      <\/figcaption>\n    <\/figure>","wordcount":887},{"id":68843810,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68844232&x=5.8823529411765&y=4.7058823529412&cropw=87.450980392157&croph=95.294117647059&width=800&height=1453","cover_image_caption":"","cover_kicker":"","cover_title":"Norges olje- og energiminister er for alle praktiske form\u00e5l en klimafornekter","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509598800,"title_style_json":"{\"text_size\":1}","title":"Norges olje- og energiminister er for alle praktiske form\u00e5l en klimafornekter","subtitle":"Terje S\u00f8viknes er selve legemliggj\u00f8ringen av bremseklossene i klimapolitikken.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68844110&x=0&y=0&cropw=100&croph=100&width=800&height=450","top_image_caption":"","section_tag":"kultur","tags":"kommentar, geir ramnefjell, kultur, klima, hovedkommentar, meninger","bylines":[{"email":"geir.ramnefjell@dagbladet.no","public_email":"ger@dagbladet.no","lastname":"Ramnefjell","firstname":"Geir","imageUrl":"\/?imageId=60139768&cropw=100&whRatio=1&bbRatio=0.13671875&croph=77.348066298343"}],"body":"<p>\u00abEnten vil verden klare \u00e5 bremse klimaendringene, eller s\u00e5 vil Norges \u00f8konomi gj\u00f8re det godt.\u00bb<\/p><p>Kalddusjen kom fra den h\u00f8yt anerkjente internasjonale r\u00e5dgiveren Sony Kapoor, og falt under Zero-konferansen i Oslo som ble avsluttet i g\u00e5r. Logikken bak det drepende resonnementet er enkel og innlysende: norsk politikk er basert p\u00e5 at oljeprisen og ettersp\u00f8rselen vil holde seg h\u00f8y i mange ti\u00e5r framover, slik at Norge fortsetter \u00e5 tjene gode penger.<\/p><p>Ulempen er at da ryker klimam\u00e5lene. Den norske suksessen vil forutsette at verden ikke har klart overgangen vekk fra fossil energibruk. Kloden vil bli kokt. Ved grytene vil den feite, norske staten st\u00e5 som en av kokkene som skrur opp temperaturen p\u00e5 kokeplata.<\/p><p><strong>Norges<\/strong> olje- og energiminister Terje S\u00f8viknes (Frp) framst\u00e5r kanskje ikke som en av disse kokkene som vil st\u00e5 og r\u00f8re forn\u00f8yd i gryta. Da han tiltr\u00e5dte som minister, understreket han at han tror p\u00e5 menneskeskapte klimaendringer. Han regnes ogs\u00e5 som en av de som tilh\u00f8rer den moderate fl\u00f8yen i Fremskrittspartiet.<\/p><p>Det hjelper likevel lite hva du sier, n\u00e5r du i praksis gj\u00f8r noe annet. S\u00f8viknes avfeier klimarisiko som noe oljeutvinning p\u00e5 norsk sokkel trenger \u00e5 ta hensyn til. I g\u00e5r innr\u00f8mmet ministeren at han ikke engang aner n\u00e5r oljefeltet Goliat i Barentshavet vil bli l\u00f8nnsomt for staten.<\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68841696\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/nyheter\/soviknes-innrommer-aner-ikke-nar-norge-vil-tjene-penger-pa-kjempeprosjekt\/68841696\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"S\u00f8viknes innr\u00f8mmer: Aner ikke n\u00e5r Norge vil tjene penger p\u00e5 kjempeprosjekt\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/61195261.jpg?imageId=61195261&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/61195261.jpg?imageId=61195261&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/61195261.jpg?imageId=61195261&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/61195261.jpg?imageId=61195261&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline \">S\u00f8viknes innr\u00f8mmer: Aner ikke n\u00e5r Norge vil tjene penger p\u00e5 kjempeprosjekt<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>Hvis du ikke er bekymret for oljens l\u00f8nnsomhet, m\u00e5 du velge \u00e5 se bort fra trusselen fra fornybare energikilder - og dermed l\u00f8sningen p\u00e5 verdens klimautfordringer.<\/p><p><strong>Men det er<\/strong> ogs\u00e5 en annen side ved S\u00f8viknes. Noe mer enn den h\u00f8flige, teknokratiske avvisningen av klimarisiko. En side som ogs\u00e5 setter sp\u00f8rsm\u00e5lstegn ved helt grunnleggende forutsetninger, ved selve klimaforskningen. P\u00e5 sin <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/terje.soviknes\/posts\/1994461417494865\">Facebook-side i helga lenket ministeren<\/a> til en artikkel fra nettstedet Resett: <a href=\"http:\/\/resett.no\/2017\/10\/27\/miljojournalister-representanter-for-makten\/\">\u00abMilj\u00f8journalister - representanter for makten\u00bb<\/a>. Den f\u00f8lger et klassisk m\u00f8nster. Saken p\u00e5peker noen feil journalistikken har servert innen klimaomr\u00e5det, f\u00f8r den trekker argumentasjonen ut i det absurde. Milj\u00f8p\u00e5virkningen er overdrevet. Isbj\u00f8rnen lever fortsatt, selv om isen trekker seg tilbake, skriver blant annet artikkelforfatteren.<\/p><p>Som om det ikke er et problem i seg selv at <a href=\"http:\/\/www.yr.no\/artikkel\/ny-stor-rapport_-_-arktisk-klima-pa-vei-mot-en-ny-tilstand-1.13485577\">hel\u00e5rsisen i Arktis er i ferd med \u00e5 forsvinne.<\/a><\/p><p><strong>Eller at <\/strong>FN n\u00e5 sier at verden<a href=\"https:\/\/www.nrk.no\/urix\/fn_-pa-vei-mot-temperaturokning-pa-tre-grader-1.13757463\"> styrer mot 3 graders oppvarming<\/a> innen utgangen av \u00e5rhundret. En forferdelig nyhet, n\u00e5r vi vet at forskerne regner 2 graders oppvarming som grensen for n\u00e5r naturen setter igang sine egne, selvforsterkende utslipp - og vi mennesker for alvor mister kontrollen over planeten.<\/p><p>Eller at CO2-niv\u00e5et i atmosf\u00e6ren er h\u00f8yere enn p\u00e5 800 000 \u00e5r, og at <a href=\"https:\/\/www.nrk.no\/urix\/rekordhoy-co2-okning-i-atmosfaeren-1.13756218\">\u00f8kningen i fjor var rekordstor<\/a>, som Verdens meteorologiorganisasjon kunne melde i forrige uke.<\/p><p>S\u00f8viknes lenket ikke til noen av disse nyhetene. Men han lenket til Resett-artikkelen, med formuleringen: \u00abLitt \u00e5 reflektere over - hva tenker du?\u00bb<\/p><p><strong>Siden S\u00f8viknes <\/strong>sp\u00f8r, s\u00e5 kan jo ogs\u00e5 jeg svare: det er ikke er milj\u00f8journalistene som representerer makten. Ministeren representerer makten, og den stritter mot. Denne uka har det kommet ikke bare \u00e9n, men to rapporter som viser hvordan oljeselskapene, blant andre Statoil, har drevet lobbyvirksomhet mot EU for \u00e5 fors\u00f8ke \u00e5 l\u00e5se unionen til en fossil framtid. Oljeselskaper har ogs\u00e5 drevet lobbyvirksomhet mot FNs klimapanel.<\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68830425\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kultur\/billmrk-presise-oljetall\/68830425\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Bill.mrk: Presise oljetall\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/66621136.jpg?imageId=66621136&amp;x=13.529411764706&amp;y=25.663716814159&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/66621136.jpg?imageId=66621136&amp;x=13.529411764706&amp;y=25.663716814159&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/66621136.jpg?imageId=66621136&amp;x=13.529411764706&amp;y=25.663716814159&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/66621136.jpg?imageId=66621136&amp;x=13.529411764706&amp;y=25.663716814159&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline \">Bill.mrk: Presise oljetall<\/h1>\n\n\n\n        <span class=\"label teal\">Kommentar<\/span>\n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>Dette illustrerer det st\u00f8rste problemet for klimasaken i dag: det g\u00e5r for seint. Og det skyldes akt\u00f8rer som Terje S\u00f8viknes. Han er selve legemliggj\u00f8ringen av bremseklossene i klimapolitikken, de som gj\u00f8r at verden kan bli et utrolig mye vanskeligere sted \u00e5 leve for unge mennesker i dag, og framtidige generasjoner.<\/p><p><strong>President Barack<\/strong> Obamas tidligere seniorr\u00e5dgiver Brian Deese utformet mye av presidentens klimapolitikk. Tirsdag var han gjest p\u00e5 Zero-konferansen, hvor han serverte bremseklossene i norsk politikk en real smekk.<\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68838478\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/nyheter\/obama-radgiver-i-norge-flau-over-trumps-klimapolitikk\/68838478\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Obama-r\u00e5dgiver i Norge: Flau over Trumps klimapolitikk\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68838807.jpg?imageId=68838807&amp;x=0&amp;y=9.8360655737705&amp;cropw=100&amp;croph=53.551912568306&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68838807.jpg?imageId=68838807&amp;x=0&amp;y=9.8360655737705&amp;cropw=100&amp;croph=53.551912568306&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68838807.jpg?imageId=68838807&amp;x=0&amp;y=9.8360655737705&amp;cropw=100&amp;croph=53.551912568306&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68838807.jpg?imageId=68838807&amp;x=0&amp;y=9.8360655737705&amp;cropw=100&amp;croph=53.551912568306&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline \">Obama-r\u00e5dgiver i Norge: Flau over Trumps klimapolitikk<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>P\u00e5 sp\u00f8rsm\u00e5l om hvorfor Obama vedtok \u00e5 forby oljeleting i arktiske str\u00f8k, karakteriserte Deese dette som moderat politikk: Forbudet ville jo uansett bare ramme prosjekter med lang investeringshorisont. De som ikke ville tjene penger f\u00f8r om 10-15 \u00e5r, n\u00e5r verden uansett snart vil m\u00f8te knekken i oljepris og ettersp\u00f8rsel, sa Deese.<\/p><p>Dette gjelder i praksis all norsk oljeleting.<\/p><p>I tillegg advarte han \u00abp\u00e5 det sterkeste\u00bb mot subsidier for letevirksomhet. Ogs\u00e5 offisiell, norsk politikk som S\u00f8viknes ikke vil r\u00f8re.<\/p><p><strong>Politikere<\/strong> som S\u00f8viknes liker \u00e5 framstille krav om \u00e5 ta klimarisikohensyn som et angrep p\u00e5 oljebransjen. Men \u00e5 ta hensyn til risiko handler ikke om \u00e5 skru av kranene, det handler om \u00e5 holde \u00f8ye med dem.<\/p><p>Ministeren lukker \u00f8ynene for dette, og er dermed for alle praktiske form\u00e5l klimafornekter. Vi kan konkludere med \u00e5 si som S\u00f8viknes: Litt \u00e5 reflektere over - hva tenker du?<\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"67517083\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kultur\/scener-fra-et-umulig-ekteskap\/67517083\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"\u00abErna, debatten om klimaendringer vil snart dreie seg om antall meter havstigning, ikke antall grader oppvarming\u00bb\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/67517093.jpg?imageId=67517093&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/67517093.jpg?imageId=67517093&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/67517093.jpg?imageId=67517093&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/67517093.jpg?imageId=67517093&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline \">\u00abErna, debatten om klimaendringer vil snart dreie seg om antall meter havstigning, ikke antall grader oppvarming\u00bb<\/h1>\n\n\n\n        <span class=\"label teal\">Kommentar<\/span>\n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n","wordcount":821},{"id":68838271,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=66557858&x=42.180616740088&y=1.4851485148515&cropw=33.810572687225&croph=98.349834983498&width=800&height=1553","cover_image_caption":"VELG RIKTIG PENSJONSSPARING: Alle \u00f8nsker \u00e5 leve godt n\u00e5r de g\u00e5r av med pensjon. Derfor er det viktig \u00e5 vurdere hvilken pensjonssparel\u00f8sning du velger n\u00f8ye. Foto: Rawpixel\/Shutterstock\/NTB scanpix.","cover_kicker":"","cover_title":"Dette m\u00e5 du vite om den nye pensjonssparingen","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509534896,"title_style_json":null,"title":"Dette m\u00e5 du vite om den nye pensjonssparingen","subtitle":"Det er ikke alle som vil tjene p\u00e5 indivduell pensjonssparing. Her f\u00e5r du oversikt over hvilken pensjonssparel\u00f8sning som passer for deg.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68838399&width=800&height=450","top_image_caption":"VELG RIKTIG PENSJONSSPARING: Alle \u00f8nsker \u00e5 leve godt n\u00e5r de g\u00e5r av med pensjon. Derfor er det viktig \u00e5 vurdere hvilken pensjonssparel\u00f8sning du velger n\u00f8ye. Foto: Rawpixel\/Shutterstock\/NTB scanpix.","section_tag":"\u00f8konomi","tags":"formuesskatt, reinvestering, pensjonssparing, \u00f8konomi, pensjonsordning, pensjonsalder, pensjon, nordea, ips, individuell pensjonssparing, skatt, finansportalen, dnb, skattesats","bylines":[{"firstname":"Eilin","email":"eilin.lindvoll@dagbladet.no","bio":"","lastname":"Lindvoll","public_email":"eilin.lindvoll@dagbladet.no"}],"body":"<p>Vi skal alle pensjonere oss en dag, og da er det viktig \u00e5 forberede seg ved \u00e5 sette av penger i en pensjonssparel\u00f8sning.<\/p><p>Onsdag 1. november relanseres individuell pensjonssparing (IPS).<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Det nye er at du f\u00e5r en ganske stor skattefordel p\u00e5 24 prosent hvis du sparer i IPS. Hvis du sparer det \u00e5rlige maksbel\u00f8pet p\u00e5 40.000 kroner, vil du dermed f\u00e5 opp til 9.600 kroner igjen p\u00e5 skatten.<\/strong><\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right  secondary    \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"61205381\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/okonomi\/du-taper-pensjon-pa-a-jobbe-midlertidig\/61205381\" >\n            <div class=\"kicker\">LES OGS\u00c5:<\/div>\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Du taper pensjon p\u00e5 \u00e5 jobbe midlertidig\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/61205390.jpg?imageId=61205390&amp;x=0&amp;y=27.4&amp;cropw=100&amp;croph=65.7&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/61205390.jpg?imageId=61205390&amp;x=0&amp;y=27.4&amp;cropw=100&amp;croph=65.7&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/61205390.jpg?imageId=61205390&amp;x=0&amp;y=27.4&amp;cropw=100&amp;croph=65.7&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/61205390.jpg?imageId=61205390&amp;x=0&amp;y=27.4&amp;cropw=100&amp;croph=65.7&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-15\">Du taper pensjon <span class=\" large-size-8\" data-lab-text_size=\"8\">p\u00e5 \u00e5 jobbe midlertidig<\/span><\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>- En annen nyhet som gj\u00f8r IPS mer gunstig, er at du beskattes med en mildere skattesats. Utbetalingen beskattes nemlig som kapitalinntekt, fremfor pensjonsinntekt som tidligere, sier Elin Reitan, forbruker\u00f8konom i Nordea.<\/p><p>Maksbel\u00f8pet for \u00e5rlige sparinger i IPS er oppjustert fra 15.000 kroner tidligere.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Med gamle IPS kunne utbetalingene g\u00e5 til du rundet 77 \u00e5r, mot 80 \u00e5r med nye IPS.<\/strong><span style=\"background-color: inherit;\"><\/span><\/p><p>Men for hvem l\u00f8nner det seg \u00e5 velge IPS?<\/p><h2>IPS er ikke best for alle<\/h2><p><span style=\"font-size: 1.125rem; background-color: inherit;\" class=\"\"><\/span>If\u00f8lge Silje Sandm\u00e6l, forbruker\u00f8konom i DNB, passer IPS best for dem som betaler formueskatt, som pensjonssparel\u00f8sningen er unntatt fra. I tillegg er IPS det eneste private spareproduktet som holdes utenfor felleseie ved en skilsmisse.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841173.jpg?imageId=68841173&amp;x=0&amp;y=4.4186046511628&amp;cropw=100&amp;croph=90.232558139535&amp;width=322&amp;height=389\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                Silje Sandm\u00e6l, forbruker\u00f8konom i DNB. Foto: DNB.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>IPS kan ogs\u00e5 passe for hjemmev\u00e6rende eller deltidsarbeidende i familier som har god nok \u00f8konomi til \u00e5 kunne l\u00e5se pengene frem til pensjonsalder, men som selv ikke opparbeider seg egen tjenestepensjon, if\u00f8lge Sandm\u00e6l.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Har du kredittkortgjeld, eller annen type usikret forbruksgjeld eller boligl\u00e5n med h\u00f8y rente, b\u00f8r disse nedbetales f\u00f8r du investerer i aksjefond eller andre fond som sparing til pensjon, sier Kasper Gisholt i Finansportalen.<\/strong><\/p><p>Dette gjelder uavhengig av om du vil benytte deg av IPS eller en annen pensjonssparel\u00f8sning.<\/p><h2>Ikke akkurat BSU<\/h2><aside class=\"panel  large-6 small-12 medium-6 right  has-section-title columns\">\n  <h5 class=\"section-title center \"><span>Viktig \u00e5 vite om IPS<\/span><\/h5>\n  <div class=\"copy\">\n    <ul><li>Skattefordelene m\u00e5 reinvesteres for \u00e5 v\u00e6re l\u00f8nnsomme.<\/li><li>Penger som investeres i IPS vil bli l\u00e5st til pensjonsalder. Utbetalingen kan tidligst starte n\u00e5r du er 62 \u00e5r.<\/li><li>Utbetalingen av pengene trenger ikke \u00e5 skje fra n\u00e5r du faktisk g\u00e5r av med pensjon, men m\u00e5 skje over minimumperiode p\u00e5 10 \u00e5r og fram til du er minst 80 \u00e5r. Det vil si at hvis du g\u00e5r av med pensjon n\u00e5r du er 62 \u00e5r, m\u00e5 pengene spres over 18 \u00e5r.<\/li><li>Utbetalingene fra IPS beskattes som alminnelig inntekt, som er 24 prosent etter dagens sats, og dette gjelder hele bel\u00f8pet, alts\u00e5 b\u00e5de innbetalinger og avkastning.<\/li><li>40.000 kroner er maksbel\u00f8pet du kan spare per \u00e5r, men du m\u00e5 ikke spare s\u00e5 mye. Den utsatte skatten m\u00e5 betales n\u00e5r pengene tas ut av kontoen.<\/li><li>IPS er unntatt formueskatt, og du betaler ikke skatt p\u00e5 l\u00f8pende avkastning.<\/li><li>Pengene du setter inn p\u00e5 IPS-konto investeres i en ferdig utformet investeringsprofil eller i en fondsportef\u00f8lje du velger selv.<\/li><li>Hvis du har lenge igjen til pensjonsalder, er det lurt \u00e5 ha en h\u00f8y aksjeandel. Etter hvert som pensjonsalderen n\u00e6rmer seg, kan du nedjustere risikoen og aksjeandelen.<\/li><li>Innenfor IPS kan du bytte fond skattefritt og uten omkostninger.<\/li><\/ul><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">Kilde: Silje Sandm\u00e6l, forbruker\u00f8konom i DNB.<\/em><\/p>\n  <\/div>\n<\/aside><p>Nye IPS omtales gjerne som \u00abpensjonistenes Boligsparing for unge (BSU)<span style=\"background-color: inherit;\">\u00bb, men dette tilnavnet er noe misvisende.<\/span><\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Skattereduksjonen du oppn\u00e5r n\u00e5r du sparer i IPS er ikke en \u00abskattegave<span style=\"background-color: inherit;\" class=\"\">\u00bb<\/span><span style=\"font-family: inherit; font-size: 1.125rem; background-color: inherit;\" class=\"\"> til odel og eie, som i BSU, men kun utsatt skatt. Skatten m\u00e5 betales n\u00e5r du tar pengene ut av ordningen, sier Gisholt.<\/span><\/strong><\/p><p>Forbruker\u00f8konom Reitan mener ogs\u00e5 at det er viktig \u00e5 v\u00e6re oppmerksom p\u00e5 at skattefordelen du f\u00e5r med IPS i realiteten er et rentefritt l\u00e5n.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Dersom du sl\u00f8ser bort de midlene du f\u00e5r igjen p\u00e5 skatten, utsetter du egentlig bare et problem, men reinvesterer du de p\u00e5 en smart m\u00e5te, kan disse midlene vokse seg langt st\u00f8rre, sier Reitan.<\/strong><\/p><p>Gisholt understreker at pengene du sparer i IPS er l\u00e5st fram til du er 62 \u00e5r, s\u00e5 du m\u00e5 v\u00e6re helt sikker p\u00e5 at du ikke trenger pengene f\u00f8r den tid.<\/p><p>- Hvis du d\u00f8r f\u00f8r IPS-en er ferdig utbetalt, g\u00e5r resten av pensjonen til familien din, sier han.<\/p><p>Har du rett til uf\u00f8reytelser fra folketrygden, kan du f\u00e5 utbetaling av opptjent alderspensjon fra IPS p\u00e5 samme tidspunkt. \u00c5rlig utbetaling bestemmes av uf\u00f8regraden, og utbetales s\u00e5 lenge du har rett p\u00e5 uf\u00f8reytelser.<\/p><h2>Andre pensjonssparel\u00f8sninger<\/h2><p>Forbruker\u00f8konom Sandm\u00e6l oppfordrer deg til \u00e5 vurdere ulike pensjonssparel\u00f8sninger og sette seg god inn i dem. En del vil kanskje v\u00e6re tjent med \u00e5 velge andre, mer fleksible l\u00f8sninger.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841177.jpg?imageId=68841177&amp;x=0&amp;y=8.50622406639&amp;cropw=100&amp;croph=70.124481327801&amp;width=322&amp;height=339\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                Elin Reitan, forbruker\u00f8konom i Nordea. Foto: Nordea.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Gisholt i Finansportalen anbefaler deg \u00e5 alltid velge <span style=\"background-color: inherit;\" class=\"\">et selskap med lave gebyrer n\u00e5r du skal spare til pensjon.<\/span><\/strong><span style=\"background-color: inherit;\"> <\/span><\/p><p><span style=\"background-color: inherit;\">P\u00e5 <a href=\"https:\/\/www.finansportalen.no\/pensjon\/ny-ips\">Finansportalens nettside<\/a> finner du oversikt over hvilke selskap som tilbyr IPS og hvilke gebyrer de har, samt informasjon om risikoklasser og spareprofiler.<\/span><\/p><p><span style=\"background-color: inherit;\"><\/span>- <span style=\"background-color: inherit;\">Indeksfond har gjennomg\u00e5ende lavere gebyrer enn aktivt forvaltede fond. Ikke glem at lavere gebyrer gir deg mer i pensjon, sier Gisholt.<\/span><\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\"><span style=\"background-color: inherit; font-weight: 400;\"><\/span><span style=\"background-color: inherit; font-weight: 400;\">IPS er den eneste skattefavoriserte ordningen myndighetene har gjort tilgjengelig for forbrukere, men det er klart at andre spareordninger kan benyttes til pensjonsform\u00e5l.<\/span><\/strong><\/p><p><span style=\"background-color: inherit; font-family: inherit; font-size: 1.125rem; font-weight: 800;\">Elin Reitan i Nordea sier du <\/span><strong class=\"lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\" style=\"font-family: inherit; font-size: 1.125rem; background-color: inherit;\"><span style=\"background-color: inherit;\">kan spare til pensjon i et vanlig aksje- eller kombinasjonsfond <\/span><span style=\"background-color: inherit;\">ogs\u00e5,<\/span><span style=\"background-color: inherit; font-family: inherit; font-size: 1.125rem;\"> eller p\u00e5 en sparekonto for den saks skyld. Det viktigste er at du sparer.<\/span><\/strong><\/p><p><span style=\"background-color: inherit; font-family: inherit; font-size: 1.125rem;\">- Du b\u00f8r, imidlertid, plassere pengene dine p\u00e5 m\u00e5ter som gj\u00f8r at du f\u00e5r en avkastning som er h\u00f8yere enn inflasjonen. Dagens innskuddsrenter er lave, og det er derfor lurt og utforske andre m\u00e5ter \u00e5 spare p\u00e5, sier Reitan.<\/span><\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12  secondary    \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68828797\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/okonomi\/vi-tvinges-pa-momsbingo\/68828797\" >\n            <div class=\"kicker\">LES OGS\u00c5:<\/div>\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"- \u00c5 handle fra utlandet er ren gambling\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68835609.jpg?imageId=68835609&amp;x=0&amp;y=46.017699115044&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68835609.jpg?imageId=68835609&amp;x=0&amp;y=46.017699115044&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68835609.jpg?imageId=68835609&amp;x=0&amp;y=46.017699115044&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68835609.jpg?imageId=68835609&amp;x=0&amp;y=46.017699115044&amp;cropw=82.352941176471&amp;croph=43.362831858407&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-32\">- \u00c5 handle fra utlandet <span class=\" large-size-52\" data-lab-text_size=\"52\">er ren gambling<\/span><\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n","wordcount":933},{"id":68842644,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843380&x=34.573643410853&y=6.9605568445476&cropw=34.573643410853&croph=93.039443155452&width=800&height=1439","cover_image_caption":"EN TIL KAFFEN: Internasjonalt er konjakkonsumet p\u00e5 vei ned, til fordel for lettere og lysere brennevinstyper, men brennevinet har en meget trofast tilhengerskare her hjemme. Foto: Shutterstock \/ NTB Scanpix","cover_kicker":"","cover_title":"Seks gode konjakker - bare en f\u00e5r toppscore","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509569400,"title_style_json":null,"title":"Seks gode konjakker - bare en f\u00e5r toppscore","subtitle":"Nordmenn er helt p\u00e5 topp n\u00e5r det kommer til konsum per hode og er et viktig eksportmarked til tross for v\u00e5rt relativt lave folketall.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68842662&x=0&y=23.554153522608&cropw=100&croph=61.934805467928&width=800&height=450","top_image_caption":"EN TIL KAFFEN: Internasjonalt er konjakkonsumet p\u00e5 vei ned, til fordel for lettere og lysere brennevinstyper, men brennevinet har en meget trofast tilhengerskare her hjemme. Foto: Shutterstock \/ NTB Scanpix","section_tag":"tema","tags":"konjakk, cognac, robert lie, test av cognac, pluss, tema","bylines":[{"public_email":"","email":"robert@bagatelle.no","lastname":"Lie","firstname":"Robert"}],"body":"<p>Cognac har en spesiell posisjon hos oss nordmenn. Med en rekke norske utvandrere som har sl\u00e5tt seg ned i omr\u00e5det er Cognac en norsk enklave som over lang tid har v\u00e6rt med p\u00e5 \u00e5 befeste brennevinets posisjon og popularitet her i landet.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Larsen, Bache-Gabrielsen, Soerlie, Nansen, Braastad og Bertelsen er bare noen av de norskklingende navnene som viser Cognacs spesielle forhold til Norge.<\/strong><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842960.jpg?imageId=68842960&amp;width=512&amp;height=308\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>VINEKSPERT:<\/strong> Dagbladets vinekspert Robert Lie har 20 \u00e5rs erfaring i restaurantbransjen, og har tidligere v\u00e6rt vinansvarlig ved blant annet Restaurant Oscars gate, Statholdergaarden, Grefsenkollen og Bagatelle. Han er firedobbelt norgesmester og forel\u00f8pig eneste nordmann som har vunnet europamesterskapet for vinkelnere. <br>Foto: Nina Hansen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Nordmenn er helt p\u00e5 topp n\u00e5r det kommer til konsum per hode og er et viktig eksportmarked til tross for v\u00e5rt relativt lave folketall.<\/p><h2>Kaffe og konjakk<\/h2><p>Kalde lange vintre kombinert med v\u00e5rt store konsum av kaffe er nok to av \u00e5rsakene til v\u00e5r forkj\u00e6rlighet for akkurat denne brennevinstypen.<\/p><p>Internasjonalt er konjakkonsumet p\u00e5 vei ned, til fordel for lettere og lysere brennevinstyper, men brennevinet har en meget trofast tilhengerskare her hjemme.<\/p><p>De ulike kategoriene innen Cognacs lovverk tar utgangspunkt i lagring og modning p\u00e5 fat. Dette gir en indikasjon p\u00e5 konjakkens stil, men er bare minimumskrav i henhold til lovverket.<\/p><h2>Flommer over av konjakk<\/h2><p>De fleste produsenter har sine egne standarder for hvor lang lagring som skal til for \u00e5 f\u00e5 stilen de \u00f8nsker, og hvilken kategori konjakken skal betegnes under.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Det norske markedet flommer over av konjakk med hele 563 produkter listet p\u00e5 Vinmonopolet. Av disse er det en lang rekke produkter med lite s\u00e6rpreg og uniform stil med karamell og vanilje som fremste kjennetegn.<\/strong><\/p><p>Heldigvis finnes det ogs\u00e5 et godt utvalg av produkter som skiller seg ut med egenart og kvalitet om man er litt selektiv.<\/p><aside class=\"panel  large-12 small-12 medium-12  has-section-title columns\">\n  <h5 class=\"section-title center \"><span>Slik leser du testen<\/span><\/h5>\n  <div class=\"copy\">\n    <p>Poengene er rent kvalitative og uavhengig av pris. \u00abValue for money\u00bb er tatt hensyn til i terningkastene. Alle viner har en utgangsverdi p\u00e5 50 poeng. <br><\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Slik tolkes poengene: <\/strong><br><\/p><ul><li><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">50-59:<\/strong> En uakseptabel vin. D\u00f8mt nord og ned. <br><\/li><li><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">60-69:<\/strong> En under gjennomsnittlig vin med merkbare mangler. <br><\/li><li><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">70-79:<\/strong> En middels vin p\u00e5 alle m\u00e5ter. Uten s\u00e6rpreg. <br><\/li><li><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">80-89:<\/strong> God til meget god vin. Uten merkbare feil eller mangler. <br><\/li><li><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">90-95: <\/strong>En fremragende vin av eksepsjonell kompleksitet og karakter. <br><\/li><li><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">96-100:<\/strong> Ekstraordin\u00e6r vin med alt som forventes av en klassisk vin i sitt slag. <br><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">Kilde: erobertparker.com<\/em><\/li><\/ul>\n  <\/div>\n<\/aside><h2>KONJAKK<\/h2><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842664.jpg?imageId=68842664&amp;x=0&amp;y=6.3604240282686&amp;cropw=100&amp;croph=87.279151943463&amp;width=644&amp;height=248\" class=\"\">\n    \n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Bache Gabrielsen Pure & Rustic Grand Champagne, Cognac Frankrike (BU) 0,35. <\/strong><strong>Varenr.:<\/strong> 542802 <strong>Pris:<\/strong> 369,60 <strong>Poeng:<\/strong> 88<\/p><div class=\"large-6 small-12 medium-6 left \" style=\"width: 60px !important; height: 60px !important; min-height: 60px; margin-right: 1rem !important;\">\n        <svg class=\"dice \" width=\"60px\" height=\"60px\" viewBox=\"0 0 100 100\" preserveAspectRatio=\"none\"><rect class=\"face\" x=\"0\" y=\"0\" width=\"100\" height=\"100\"><\/rect><path class=\"face-shade\" d=\"M 0 0 L 100 0 L 0 100 z\" \/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"50\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><\/svg>\n<\/div><p>En aromatisk og balansert konjakk fra velkjente Bache Gabrielsen. Duft av t\u00f8rket frukt, treverk, lim, n\u00f8tter, krydder og florale toner. Balansert krydret smak med integrert treverk og preg av t\u00f8rket frukt..<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842648.jpg?imageId=68842648&amp;x=0&amp;y=13.679245283019&amp;cropw=100&amp;croph=72.169811320755&amp;width=644&amp;height=153\" class=\"\">\n    \n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Discover Ch\u00e2teau de Triac by Braastad, Cognac Frankrike (BU) <\/strong><\/p><p><strong>Varenr.:<\/strong> 9654901 <strong>Pris:<\/strong> 1519,90 <strong>Poeng:<\/strong> 91<\/p><div class=\"large-6 small-12 medium-6 left \" style=\"width: 60px !important; height: 60px !important; min-height: 60px; margin-right: 1rem !important;\">\n        <svg class=\"dice \" width=\"60px\" height=\"60px\" viewBox=\"0 0 100 100\" preserveAspectRatio=\"none\"><rect class=\"face\" x=\"0\" y=\"0\" width=\"100\" height=\"100\"><\/rect><path class=\"face-shade\" d=\"M 0 0 L 100 0 L 0 100 z\" \/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"50\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><\/svg>\n<\/div><p>En 50 \u00e5r gammel single vineyard - konjakk av topp kvalitet. Duft av karamell, n\u00f8tter, treverk, sjokolade, krydder, vanilje, kanel og florale toner. Rik rund smak med preg av fat og krydder og konsentrert lang avslutning.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842650.jpg?imageId=68842650&amp;x=0&amp;y=5.9760956175299&amp;cropw=99.84496124031&amp;croph=88.844621513944&amp;width=644&amp;height=224\" class=\"\">\n    \n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Braastad VSOP R\u00e9serve, Cognac Frankrike (BU)<\/strong><\/p><p><strong>Varenr.:<\/strong> 1398301 <strong>Pris:<\/strong> 419,90 <strong>Poeng:<\/strong> 84<\/p><div class=\"large-6 small-12 medium-6 left \" style=\"width: 60px !important; height: 60px !important; min-height: 60px; margin-right: 1rem !important;\">\n        <svg class=\"dice \" width=\"60px\" height=\"60px\" viewBox=\"0 0 100 100\" preserveAspectRatio=\"none\"><rect class=\"face\" x=\"0\" y=\"0\" width=\"100\" height=\"100\"><\/rect><path class=\"face-shade\" d=\"M 0 0 L 100 0 L 0 100 z\" \/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"50\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><\/svg>\n<\/div><p>En enkel og fruktdreven konjakk i en kommersiell stil. Duft av t\u00f8rket frukt, vanilje, karamell og florale toner. Rund og mild smak med s\u00f8tlig fatpreg og floralt preg i avslutningen.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842656.jpg?imageId=68842656&amp;x=0&amp;y=10.416666666667&amp;cropw=100&amp;croph=79.583333333333&amp;width=644&amp;height=192\" class=\"\">\n    \n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Delamain Pale & Dry XO, Cognac Frankrike (BU)<\/strong><\/p><p><strong>Varenr.:<\/strong> 3052301 <strong>Pris:<\/strong> 715 <strong>Poeng:<\/strong> 90<\/p><div class=\"large-6 small-12 medium-6 left \" style=\"width: 60px !important; height: 60px !important; min-height: 60px; margin-right: 1rem !important;\">\n        <svg class=\"dice \" width=\"60px\" height=\"60px\" viewBox=\"0 0 100 100\" preserveAspectRatio=\"none\"><rect class=\"face\" x=\"0\" y=\"0\" width=\"100\" height=\"100\"><\/rect><path class=\"face-shade\" d=\"M 0 0 L 100 0 L 0 100 z\" \/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><\/svg>\n<\/div><p>En elegant og velbalansert konjakk av topp kvalitet. Duft av aprikos, n\u00f8tter, vanilje og florale toner. Frisk fruktig smak med integrert fatpreg og krydret balansert avslutning.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842646.jpg?imageId=68842646&amp;x=0&amp;y=13.793103448276&amp;cropw=100&amp;croph=72.413793103448&amp;width=644&amp;height=148\" class=\"\">\n    \n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Bache Gabrielsen XO Tr\u00e8s Vieux Gr Champagne, Cognac Frankrike 0,5l. <\/strong><\/p><p><strong>Varenr.:<\/strong> 6839602 <strong>Pris:<\/strong> 569 <strong>Poeng:<\/strong> 87<\/p><div class=\"large-6 small-12 medium-6 left \" style=\"width: 60px !important; height: 60px !important; min-height: 60px; margin-right: 1rem !important;\">\n        <svg class=\"dice \" width=\"60px\" height=\"60px\" viewBox=\"0 0 100 100\" preserveAspectRatio=\"none\"><rect class=\"face\" x=\"0\" y=\"0\" width=\"100\" height=\"100\"><\/rect><path class=\"face-shade\" d=\"M 0 0 L 100 0 L 0 100 z\" \/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"50\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><\/svg>\n<\/div><p>En moden og fatpreget Tr\u00e8s Vieux variant fra Bache Gabrielsen. Duft av vanilje, karamell, treverk og lim. Rik fyldig smak med krydret stil og fatpreget avslutning.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842658.jpg?imageId=68842658&amp;x=0&amp;y=14.883720930233&amp;cropw=99.536321483771&amp;croph=70.232558139535&amp;width=644&amp;height=151\" class=\"\">\n    \n<\/figure><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Ch. de Montifaud Silver XO, Cognac Frankrike<\/strong><\/p><p><strong>Varenr.:<\/strong> 1698501 <strong>Pris:<\/strong> 679,90 <strong>Poeng:<\/strong> 88<\/p><div class=\"large-6 small-12 medium-6 left \" style=\"width: 60px !important; height: 60px !important; min-height: 60px; margin-right: 1rem !important;\">\n        <svg class=\"dice \" width=\"60px\" height=\"60px\" viewBox=\"0 0 100 100\" preserveAspectRatio=\"none\"><rect class=\"face\" x=\"0\" y=\"0\" width=\"100\" height=\"100\"><\/rect><path class=\"face-shade\" d=\"M 0 0 L 100 0 L 0 100 z\" \/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"25\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"50\" cy=\"50\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"25\" r=\"10\"\/><circle class=\"pip\" cx=\"75\" cy=\"75\" r=\"10\"\/><\/svg>\n<\/div><p>En utviklet og aromatisk konjakk med god balanse. Duft av aprikos, n\u00f8tter, vanilje og florale toner. Rund krydret smak med s\u00f8tlig fatpreg og balansert floral avslutning.<\/p>","wordcount":651},{"id":68842927,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68844218&x=2.6402640264026&y=6.2790697674419&cropw=73.597359735974&croph=93.720930232558&width=800&height=1446","cover_image_caption":"","cover_kicker":"","cover_title":"Eksperten: Slik feller du et tre","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509569640,"title_style_json":null,"title":"Eksperten: Slik feller du et tre","subtitle":"Det er s\u00e6rlig ett smart triks som gj\u00f8r at dette blir suksess.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843038&x=0&y=16.511627906977&cropw=99.339061467284&croph=83.488372093023&width=800&height=450","top_image_caption":"","section_tag":"tema","tags":"tema, dinside, trefelling, pluss","bylines":[{"public_email":"oivind@praktiskpressebyra.no","email":"oivind@praktiskpressebyra.no","lastname":"Lie-Jacobsen","firstname":"\u00d8ivind"}],"body":"<figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-4 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843115.jpg?imageId=68843115&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=98.923076923077&amp;croph=100&amp;width=215&amp;height=50\" class=\"\">\n    \n<\/figure><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 large-right     large-push-2 \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843044.jpg?imageId=68843044&amp;x=8.974358974359&amp;y=0&amp;cropw=88.782051282051&amp;croph=100&amp;width=277&amp;height=292\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>SIKKERHETSUTSTYR:<\/strong> Hjelm med visir og h\u00f8rselvern, st\u00f8vler og bukser med sagvern. I tillegg skal du ha med deg en enkeltmannspakke i lomma p\u00e5 jakka.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>\u00c5 f\u00e5 treet til \u00e5 falle n\u00f8yaktig dit du vil er suksessfaktor nummer en n\u00e5r du skal felle et tre. Det finnes ulike teknikker, men her viser vi deg grunnmetoden p\u00e5 ikke alt for store tr\u00e6r.<\/p><p><strong>Det viktigste f\u00f8rst: Ingen som jobber profesjonelt med trefelling dropper sikkerhetsutstyret. Da b\u00f8r ikke en amat\u00f8r gj\u00f8re det heller.<\/strong><\/p><p>Saga skal ha alle sikkerhetsfunksjoner p\u00e5 plass, du skal ha hjelm med visir, h\u00f8rselvern, godkjente st\u00f8vler, bukse og enkeltnmannspakke. I tillegg b\u00f8r du ha med deg \u00f8ks og et lite utvalg av fellekiler. Gjerne ogs\u00e5 det som kalles fellespett\/trampejern, tau og en vinsj eller kraftig jekkestropp om du har.<\/p><h2>1. Lag en plan<\/h2><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-4 small-6 medium-6 large-right     large-push-2 \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843046.jpg?imageId=68843046&amp;x=0.92307692307692&amp;y=1.5075376884422&amp;cropw=98.769230769231&amp;croph=98.492462311558&amp;width=215&amp;height=263\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>EKSPERT:<\/strong> Vegard Aarnes er skogbrukssjef og erfaren trefeller.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>\u2013Bl\u00e5ser det ute er det sterkt tilr\u00e5delig \u00e5 vente til det er tiln\u00e6rmet vindstille, forklarer Vegard Aarnes. Han er skogbrukssjef Hob\u00f8l, Spydeberg og Askim, og driver eget firma innenfor trefelling. Ikke undervurder verken sidevind eller motvind.<\/p><p>Start med \u00e5 vurdere treet. Jo st\u00f8rre det er jo mer erfaring kreves. Det f\u00f8rste du m\u00e5 finne ut av er hvilken retning det skal falle. Henger treet mot en retning eller har mange av grenene p\u00e5 en side er er det ofte lettvint og sikkert \u00e5 felle i samme retning. Kan du velge retning skal treet som faller skal ha god klaring til bygninger, og ellers alt som kan bli dyrt. I tillegg m\u00e5 du unng\u00e5 \u00e5 felle p\u00e5 et annet tre.<\/p><p>Gj\u00f8r du fellingen riktig, trenger du ikke bruke tau. Skal det brukes, kan du sikre fallretningen ved \u00e5 feste et tau s\u00e5 h\u00f8yt opp p\u00e5 stammen som du klarer, og s\u00e5 i et annet tre som st\u00e5r i riktig retning. Gjerne stramme godt hvis du har redskap til det.<\/p><h2>2. Lag gode arbeidsforhold.<\/h2><p>N\u00e5r fallretningen er klar finner du hvilken vei du skal ta retretten n\u00e5r treet g\u00e5r over ende. Den skal g\u00e5 motsatt vei av fallretningen. Her rydder du unna kvister og annet du kan snuble i. Rydd ogs\u00e5 rundt treet, og kviste litt opp p\u00e5 stammen slik at du har god plass til \u00e5 jobbe rundt treet.<\/p><h2>3. Det smarte trikset<\/h2><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 large-right     large-push-2 \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843045.jpg?imageId=68843045&amp;x=7.6271186440678&amp;y=0&amp;cropw=74.680306905371&amp;croph=100&amp;width=292&amp;height=310\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                Med et overskj\u00e6r (1) og underskj\u00e6r (2) lager du styresk\u00e5r. Deretter skj\u00e6rer du hovedskj\u00e6ret (3) et stykke, setter inn kile eller felleverkt\u00f8y(4), og skj\u00e6rer helt inn til du f\u00e5r en passe tykk brytekant. Illustrasjon: \u00d8ivind Lie-Jacobsen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>For \u00e5 f\u00e5 treet til \u00e5 falle akkurat dit du vil, lager du et hengsel nederst p\u00e5 stammen. Du har sikkert sett at proffene starter med \u00e5 skj\u00e6re ut en trekantet kloss p\u00e5 den ene siden. Da har de laget det som kalles styresk\u00e5ret. Styresk\u00e5ret best\u00e5r av et over- og underskj\u00e6r. Da er det overskj\u00e6ret som skal kappes f\u00f8rst.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 large-left     large-pull-2 \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843040.jpg?imageId=68843040&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=68.65671641791&amp;croph=83.916083916084&amp;width=276&amp;height=480\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>BEREGNE FALLRETNING:<\/strong> P\u00e5 toppen av saga er det en strek eller markering p\u00e5 b\u00f8ylen. Med den kan du sikte deg inn slik at treet faller dit du vil.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>St\u00e5 med saga slik som du ser p\u00e5 bildet. P\u00e5 toppen av saga er det en strek eller b\u00f8yle som angir fallretningen. Juster til den blir riktig, s\u00e5 skj\u00e6rer du overskj\u00e6ret nedover i en vinkel p\u00e5 mellom 60 og 90 grader.<\/p><p>Deretter skj\u00e6rer du underskj\u00e6ret horisontalt inn til det m\u00f8ter overskj\u00e6ret. Styresk\u00e5ret skal v\u00e6re rent og fint, uten at noen av skj\u00e6rene har kommet for langt inn eller ned. Legg gjerne sverdet i bunnen av sk\u00e5ret og sjekk at retningen er riktig. Er den ikke det kan du trimme det til med saga.<\/p><p>Hovedskj\u00e6ret skj\u00e6rer du fra andre siden. Det kan gjerne skj\u00e6res i samme h\u00f8yde som underskj\u00e6ret, men ikke lavere. Skj\u00e6r deg inn et stykke, og bank inn en kile. Fortsett \u00e5 skj\u00e6re forsiktig fremover til det st\u00e5r igjen en brytekant som er 2 til 3 centimeter tykk. Denne brytekanten fungerer som et hengsel som tvinger treet til \u00e5 falle i riktig retning.<br><br><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-6      bleed-out-large-4\"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843038.jpg?imageId=68843038&amp;width=650&height=390\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>HOVEDSKJ\u00c6R:<\/strong> Dette kan du gj\u00f8re med oversiden eller undersiden av sverdet, dragende eller st\u00f8tende kjede som det kalles.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>4. F\u00e5 treet over ende<\/h2><p>N\u00e5 skal treet ned. Da kan du banke inn kiler, eller bruke et felleredskap om du har det. N\u00e5r treet faller er det viktig at du trekker deg langt unna av hensyn til din egen sikkerhet. Rotenden kan st\u00f8te mot deg eller sl\u00e5 opp n\u00e5r treet faller.<\/p><h2>Troubleshooting<\/h2><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 large-right     large-push-2 \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843042.jpg?imageId=68843042&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=94.411764705882&amp;croph=99.763033175355&amp;width=321&amp;height=422\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>HENGENDE TRE:<\/strong> Bruk en kraftig stokk og dra rotenden p\u00e5 treet bakover.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>F\u00e5r du sverdet i klem n\u00e5r du skj\u00e6rer hovedskj\u00e6ret har du enten v\u00e6rt for sen med \u00e5 sette inn kiler, eller de st\u00e5r for l\u00f8st. Bank gjerne inn flere kiler om n\u00f8dvendig til sverdet l\u00f8sner.<br><\/p><p>Vil ikke treet over ende er det trolig brytekanten det er noe i veien med. Har du ikke sk\u00e5ret inn slik at du f\u00e5r jevn bredde p\u00e5 brytekanten blir treet hengende. Det samme gjelder hvis den er for tykk. Da blir treet vanskelig \u00e5 vippe over ende.<\/p><p>Feller du treet i et annet tre og det blir hengende, finnes det ulike metoder. I utgangspunktet skal rotenden dras rett bakover. Pr\u00f8v f\u00f8rst \u00e5 l\u00f8fte den bakover med en lang stokk.<\/p><p>Hvis ikke det fungerer, kan du bruke en vinsj eller lignende. Felle et nytt tre p\u00e5 det som henger for \u00e5 f\u00e5 det ned, eller felle treet det henger i er sv\u00e6rt farlig. M\u00e5 du forlate omr\u00e5det skal det sikres med b\u00e5nd eller lignende.<\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"61205125\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/bolig\/trefelling-til-ved---hva-trengs\/61205125\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Trefelling til ved - hva trengs?\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/61205154.jpg?imageId=61205154&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=78.8&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/61205154.jpg?imageId=61205154&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=78.8&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/61205154.jpg?imageId=61205154&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=78.8&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/61205154.jpg?imageId=61205154&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=78.8&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-26\">Trefelling til ved - hva trengs?<\/h1>\n\n\n\n        <span class=\"label black\">dinside<\/span>\n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n","wordcount":963},{"id":68839550,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68839573&x=11.141304347826&y=15.074309978769&cropw=30.298913043478&croph=82.590233545648&width=800&height=1396","cover_image_caption":"VENTESORG: Da Tove f\u00f8dte tvillinger, var hun forberedt p\u00e5 \u00e5 miste en av dem. Det tok 20 \u00e5r f\u00f8r det skjedde. Foto: Anders Martinsen og privat","cover_kicker":"","cover_title":"I 20 \u00e5r levde Tove med sorgen om at den ene tvillingen skulle d\u00f8","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509569400,"title_style_json":null,"title":"I 20 \u00e5r levde Tove med sorgen om at den ene tvillingen skulle d\u00f8","subtitle":"- Til slutt blir frykten en del av livet.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68839573&x=0&y=0&cropw=99.79633401222&croph=99.683042789223&width=800&height=450","top_image_caption":"VENTESORG: Da Tove f\u00f8dte tvillinger, var hun forberedt p\u00e5 \u00e5 miste en av dem. Det tok 20 \u00e5r f\u00f8r det skjedde. Foto: Anders Martinsen og privat","section_tag":"tema","tags":"pluss, ventesorg, pluss_kk, tema","bylines":[{"firstname":"Hanne","lastname":"Eide Andersen","isDummy":"1"}],"body":"<p>S\u00f8rlandet sykehus Arendal, 11. august 1996: Christina kommer f\u00f8rst, klokken 21.10. To minutter senere kommer Kathleen til verden. 26 \u00e5r gamle Tove og faren til jentene er forberedt p\u00e5 \u00e5 miste den ene av dem.<\/p><p>Tidlig i svangerskapet ble det oppdaget at det ene barnet er alvorlig sykt og multifunksjonshemmet. Ikke forenlig med liv, sa legene. Men av hensyn til det friske barnet har mamma Tove m\u00e5ttet b\u00e6re fram begge tvillingene.<\/p><p>N\u00e5 er de her. Christina som er helt frisk. Kathleen, som kommer til verden blind, med \u00e5pent kranium, epilepsi, skjelettsykdommen skoleose, vannhode og flere andre alvorlige tilstander. Legene opererer den lille jenta. Inngrepet er eksperimentelt, er aldri f\u00f8r blitt utf\u00f8rt i Norge.<\/p><p>Kathleen overlever. I 20 \u00e5r skal hun overleve, d\u00f8dssyk, med flere alvorlige diagnoser og sterke funksjonshemninger. I 20 \u00e5r skal familien hennes leve med sorgen over at de skal miste henne.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68839579.jpg?imageId=68839579&amp;x=0&amp;y=9.3552465233881&amp;cropw=100&amp;croph=53.603034134008&amp;width=322&amp;height=212\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>TVILLINGS\u00d8STRE:<\/strong> Tvillinger som er glad\ni hverandre, Kathleen (t.v) med s\u00f8ster Christina.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>- P\u00e5 mange m\u00e5ter mistet jeg ungen min allerede den gangen hun ble f\u00f8dt. Jeg har s\u00f8rget mye i disse \u00e5rene, sier Tove (47).<\/p><h2>- Konstant frykt<\/h2><p>Det er g\u00e5tt 11 m\u00e5neder siden de mistet Kathleen. Ventesorgen, kalles den, sorgen som rammer n\u00e5r du lever over lang tid med et d\u00f8dssykt barn.<\/p><p><strong>- Med tvillinger blir det ogs\u00e5 spesielt. Christinas liv har v\u00e6rt en str\u00f8m av p\u00e5minnelser om alt Kathleen har g\u00e5tt glipp av, samtidig som jeg har gledet meg over alt hun har. Det har v\u00e6rt mange f\u00f8lelser. Ventesorgen inneb\u00e6rer ogs\u00e5 \u00e5 leve lenge med en konstant frykt for \u00e5 miste.<\/strong><\/p><p>- Vi har g\u00e5tt i 20 \u00e5r og v\u00e6rt vettskremte. Til slutt blir frykten en del av livet, sier Tove.<\/p><p>Men livet med Kathleen har ogs\u00e5 gjort henne modigere.<\/p><p>- Jeg har m\u00e5ttet gj\u00f8re mye som har krevd mot. Og jeg har l\u00e6rt at uansett hvor galt det er, s\u00e5 kan det bli bedre. Kathleen har ogs\u00e5 l\u00e6rt meg \u00e5 v\u00e6re veldig glad i \u00f8yeblikk der alt er godt, gripe dem og v\u00e6re i n\u00e5et innimellom.<\/p><p>Noen ganger var det nok \u00e5 tenke p\u00e5 at Kathleen kunne h\u00f8re. Eller \u00e5 se at hun kunne gripe sutten sin og putte den i munnen selv.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68839580.jpg?imageId=68839580&amp;x=6.3926940639269&amp;y=10.120068610635&amp;cropw=73.51598173516&amp;croph=86.426116838488&amp;width=644&amp;height=504\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>STERKT SAMHOLD:<\/strong> - Jeg har masse\nd\u00e5rlig samvittighet overfor\nChristina,\nforteller Tove om den ene av de to tvillingene som var frisk ved f\u00f8dselen.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>- Det var ingen selvf\u00f8lge. Jeg har m\u00f8tt familier som har barn som er mye sykere enn Kathleen, som er kjempeflinke til \u00e5 finne de sm\u00e5, viktige lysglimtene. Uten det kommer du deg ikke helskinnet gjennom et liv som dette, sier Tove.<\/p><p>N\u00e5 skal hun l\u00e6re \u00e5 leve uten Kathleen, datteren som har tatt opp mesteparten av plassen i livet hennes, helt siden den augustkvelden i 1996.<\/p><p>Tilbake i 1996: De unge foreldrene kastes inn i rollene som foreldre til et d\u00f8dssykt og sterkt pleietrengende barn. Kathleen m\u00e5 ha held\u00f8gns pleie og tilsyn 24 timer i d\u00f8gnet. Det er hyppige sykehusopphold med utredninger, unders\u00f8kelser og behandling. Ofte blir Kathleen s\u00e5 syk at hun ogs\u00e5 m\u00e5 akuttinnlegges. Og s\u00e5 har de jo Christina, den lille, friske babyen som ogs\u00e5 krever sitt. Det er t\u00f8ffe tak for den lille familien.<\/p><h2>Spist opp av systemet<\/h2><p>N\u00e5r permisjonstiden g\u00e5r ut, fortsetter Tove \u00e5 v\u00e6re hjemme p\u00e5 fulltid. Hun er n\u00f8dt til det, for \u00e5 ha mulighet til \u00e5 pleie Kathleen, organisere st\u00f8tteapparatet rundt henne, pluss \u00e5 v\u00e6re mamma for b\u00e5de henne og Christina. Et par \u00e5r senere g\u00e5r Tove og samboeren hver til sitt. De samarbeider s\u00e5 godt de kan for begge jentene.<\/p><p>I tillegg til pleieoppgavene m\u00e5 Tove ofte kjempe mot ulike offentlige instanser for at Kathleen skal f\u00e5 det tilbudet hun trenger og har rett p\u00e5. Hun sl\u00e5ss for ordninger som skal sikre et verdig og levelig liv for dem alle, som gj\u00f8r det mulig for Tove \u00e5 v\u00e6re mamma for begge jentene sine.<\/p><p><strong>- Det enkleste var \u00e5 v\u00e6re mammaen hennes. Kathleen krevde bare stell, kos og at jeg var der. Kunne vi ligge i senga og h\u00f8re p\u00e5 Pulverheksa, s\u00e5 var hun kjempeforn\u00f8yd, sier Tove.<\/strong><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 left      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68839574.jpg?imageId=68839574&amp;x=2.3738872403561&amp;y=13.662790697674&amp;cropw=95.252225519288&amp;croph=61.821705426357&amp;width=321&amp;height=319\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>I BASSENGET:<\/strong> Mamma med en liten\nKathleen som storkoser\nseg i basssenget.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>- Det var systemet rundt som spiste meg opp fra alle kanter. Jeg har ofte brukt mer tid p\u00e5 \u00e5 m\u00f8te saksbehandlere, sykehusdirekt\u00f8rer, politikere og journalister enn bare \u00e5 v\u00e6re mamma.<\/p><p>Tove har ogs\u00e5 tatt kampene ute i det offentlige rom. Hun har m\u00f8tt hver eneste helseminister Norge har hatt siden Kathleen ble f\u00f8dt, skrevet avisinnlegg og kronikker, og gitt utallige intervjuer for \u00e5 rope ut om manglene familier som hennes m\u00f8ter i det offentlige.<\/p><p>- Hadde jeg ikke v\u00e6rt s\u00e5 offentlig og p\u00e5g\u00e5ende, ville ikke Kathleen hatt det tilbudet hun etter hvert fikk, sier hun.<\/p><p>Endelig, da Kathleen var 12\u201313 \u00e5r gammel, fikk familien en god dialog med kommunen.<\/p><p>- Det ble laget et veldig godt, spesialsydd system rundt henne i kommunal avlastningsbolig, forteller Tove.<\/p><h2>Mange roller<\/h2><p>Gradvis fikk hun mer tid og overskudd til \u00e5 ha et liv ved siden av mamma-rollen. Da hadde hun v\u00e6rt ute av arbeidslivet i over 13 \u00e5r.<\/p><p><strong>- Jeg hadde ikke mye l\u00f8nnet arbeid. Men i praksis har jeg v\u00e6rt verge, lege, advokat, sykepleier, r\u00e5dgiver for sykehus, kommune, journalist og informasjonsarbeider for Kathleen.<\/strong><\/p><p>Etter flere runder med NAV og Statens l\u00e5nekasse for utdanning fikk Tove st\u00f8tte til \u00e5 ta en bachelor i samfunnsplanlegging og strategisk kommunikasjon. Siden fikk hun jobb i Hero AS, som driver asylmottak.<\/p><p>- De siste to \u00e5rene har jeg hatt min egen inntekt og greid meg selv. Jeg har min egen nedbetalte bil, og har kj\u00f8pt nytt hus, sier Tove stolt.<\/p><p>Hun har aldri hatt d\u00e5rlig samvittighet for Kathleen.<\/p><p>- Jeg har alltid gjort alt jeg kunne for henne. Men jeg har hatt masse d\u00e5rlig samvittighet overfor Christina, sier hun.<\/p><p>- Christina har ogs\u00e5 f\u00e5tt et annerledes liv. Jeg har jo hatt et liv f\u00f8r Kathleen. Det har ikke Christina. Hun har hatt Kathleen i livet sitt bestandig, p\u00e5peker Tove.<\/p><p>- Christina har ogs\u00e5 levd med sin egen sorg over en syk s\u00f8ster. Hun kunne bli sint p\u00e5 venner som klaget p\u00e5 s\u00f8sknene sine. Hun kom hjem og sa: \u00abJeg skulle \u00f8nske jeg kunne g\u00e5 hjem og krangle med Kathleen.\u00bb<\/p><h2>Savnet hjelpetilbud<\/h2><p>Tove mener at det i dag ikke finnes noe fungerende hjelpeapparat for s\u00f8sken av funksjonshemmede og alvorlig syke barn.<\/p><p>- Det er lite forst\u00e5else for dette med s\u00f8skenrollen, hva Christina levde i og sto overfor gjennom alle \u00e5rene med Kathleen. Hun har ogs\u00e5 levd med frykten, alt dramaet rundt og veldig ofte en helt unormal hverdag. Men det finnes ikke noe tilbud om psykologhjelp eller sorgterapi n\u00e5r det syke barnet d\u00f8r, for familier som oss, sier Tove.<\/p><p>Flere ganger i \u00e5renes l\u00f8p har Christina sagt at hun skulle \u00f8nske det var hun som var syk, s\u00e5 Kathleen kunne f\u00e5 oppleve mer.<\/p><p>- \u00abDet skal du ikke tenke, det er gjennom deg jeg ser barnet hun egentlig er\u00bb, sa jeg, forteller Tove.<\/p><p><strong>De har ogs\u00e5 snakket om d\u00e5rlig samvittighet for \u00e5 tenke at de \u00f8nsket alt skulle v\u00e6re over.<\/strong><\/p><p>- Du skal ikke ha d\u00e5rlig samvittighet for om du \u00f8nsker at det tar slutt. Det er ogs\u00e5 kjempeviktig \u00e5 f\u00e5 lov til \u00e5 kjenne p\u00e5 lettelsen n\u00e5r det er over, har jeg sagt til henne.<\/p><p><em>- Har du ogs\u00e5 kjent p\u00e5 den?<\/em><\/p><p>- Ingen \u00f8nsker \u00e5 miste barnet sitt. Men etter \u00e5 ha sett henne leve med s\u00e5 mye smerte og sykdom i s\u00e5 mange \u00e5r, er det godt at hun slipper \u00e5 lide mer.<\/p><h2>- Verdens nydeligste sjel<\/h2><p>Livet med Kathleen har v\u00e6rt mye sorg, t\u00e5rer og utmattelse. Men ogs\u00e5 mye glede.<\/p><p>- Kathleen var verdens nydeligste sjel, og hun viste det med hele seg. Hun hadde ikke et muntlig spr\u00e5k, men lo og gr\u00e5t, og uttrykte et bredt spekter av f\u00f8lelser med hele seg, forteller Tove.<\/p><p>Hun elsket sang og musikk, med Pulverheksa som den st\u00f8rste favoritten.<\/p><p>- Den roet henne. Vi pleide \u00e5 sette den p\u00e5 n\u00e5r vi kom hjem fra sykehuset, da visste hun at vi var ferdige med vonde ting den dagen. P\u00e5 de gode dagene sang hun av full hals selv. Konsertene med \u00abPrinsessa\u00bb, som de kalte henne, var dagenes h\u00f8ydepunkt.<\/p><p><strong>- N\u00e5r Kathleen hadde fine dager, hadde hun veldig fine dager, sier Tove. <\/strong><\/p><p>Tove var p\u00e5driver for \u00e5 f\u00e5 bygget en egen skole for funksjonshemmede barn i tilknytning til den vanlige skolen i n\u00e6rmilj\u00f8et. Her gikk Kathleen grunnskolen.<\/p><p>- Jeg var fast bestemt p\u00e5 at hun ogs\u00e5 skulle g\u00e5 p\u00e5 videreg\u00e5ende. Hun gikk glipp av s\u00e5 mye annet, det var viktig for meg at hun ikke gikk glipp av det hun hadde krav p\u00e5, sier hun.<\/p><p>Etter noen runder med skolen og NAV ble det ansatt en spesialpedagog, og Kathleen fikk undervisning hjemme i omsorgsboligen sin.<\/p><p>- Hun fikk masse ut av undervisningen. Det var mye musikk og andre sanseinntrykk, sier Tove.<\/p><p>Kathleen fikk vitnem\u00e5l og var russ sammen med Christina. Og Kathleen var \u00e6resmedlem i russebussen.<\/p><p>- Hun har hatt det beste livet hun kunne f\u00e5 med sine forutsetninger, sier hun.<\/p><p>- Kathleen har aldri v\u00e6rt alene, alltid hatt masse folk rundt seg som har tatt vare p\u00e5 henne slik at hun har f\u00f8lt seg trygg.<\/p><h2>Avsluttet behandlingen<\/h2><p>November i fjor: P\u00e5 kort tid er Kathleen blitt innlagt to ganger med sterke epilepsianfall. N\u00e5 har ogs\u00e5 shunten som drenerer vannet fra hjernen hennes, sviktet.<\/p><p><strong>Etter flere tunge uker p\u00e5 sykehus i Arendal og Oslo tar far, mor og s\u00f8ster avgj\u00f8relsen. De avslutter 20 \u00e5r med livsforlengende behandling i samr\u00e5d med legene.<\/strong><\/p><p>Tove f\u00e5r ta med seg Kathleen hjem. Huset fylles, alle de som Tove kaller hverdagsengler, er der. Kathleens barnelege, sykepleiere fra barneavdelingen og personalet fra omsorgsboligen hennes de siste \u00e5rene.<\/p><p>Jentenes pappa har flyttet inn p\u00e5 sofaen, Christina sover sammen med Tove p\u00e5 hennes rom. Tonje, venninnen som er sykepleier og som selv har mistet en datter med lignende tilstand som Kathleen, sover p\u00e5 madrass p\u00e5 gulvet. Som sykepleier kan hun s\u00f8rge for alle medisiner.<\/p><p>De spiller Pulverheksa, bytter p\u00e5 \u00e5 ligge i senga sammen med henne og synge, prate, h\u00f8re p\u00e5 eventyr p\u00e5 lydbok og kose. Rommet er pyntet med lenker av sommerfugler og girlandere med sm\u00e5 lysp\u00e6rer. Kathleen er ikke alene et eneste sekund. Hun f\u00e5r morfin som lindrer smertene, hun er rolig, smiler mye og er fredfull.<\/p><p>I totiden, natt til fredag 2. desember, f\u00e5r Kathleen hjertesvikt, og klokken kvart p\u00e5 ti fredag morgen, mens solen flommer inn vinduet, d\u00f8r hun i armene deres. Det skjer raskt og fredfullt, hun har det ikke vondt.<\/p><h2>Sommerlandet<\/h2><p>Tove, far Tommy og Christina steller henne hjemme selv. Christina fletter h\u00e5ret hennes, pynter s\u00f8steren som har lagt ut p\u00e5 reisen til Sommerlandet. Siden Christina var liten, har de kalt det Sommerlandet, stedet man drar til n\u00e5r man d\u00f8r.<\/p><p>Faren legger henne i kisten.<\/p><p>- Det ble en fredfull prosess. Det er jeg dypt takknemlig for, sier Tove.<\/p><p><strong>- At Kathleen er syk og at hun kan d\u00f8 snart, har alltid v\u00e6rt en del av Christinas liv. Vi har snakket mye om d\u00f8den. Det er viktig \u00e5 snakke om d\u00f8den med barn p\u00e5 en god m\u00e5te. Jeg tror mange barn g\u00e5r rundt og er fryktelig redd for d\u00f8den, fordi ingen snakker om den, sier Tove.<\/strong><\/p><p>Begravelsen er en fredags formiddag. Kirken er fylt til randen. En god venninne av Tove er prest, hun leser opp sterke minneord fra mamma til \u00abPrinsessa\u00bb.<\/p><p>N\u00e5r kisten b\u00e6res ut, fyller tonene fra Pulverheksa kirkerommet. Gravsteinen til Kathleen er formet som en sommerfugl. Det var slik de alle opplevde henne.<\/p><p>- Alt ble som det skulle, sier Tove.<\/p><p>Alt har v\u00e6rt planlagt. I mange, mange \u00e5r har planene ligget i en skuff. Slik er det \u00e5 ha et d\u00f8dssykt barn. Noen uker etter begravelsen dro Tove og Christina til Gran Canaria p\u00e5 ferie.<\/p><p>- Turen var ogs\u00e5 en del av planen. Vi hadde aldri v\u00e6rt i Syden sammen i \u00e5rene med Kathleen. Jeg har alltid sagt til Christina at n\u00e5r dette er over, da skal du og mamma p\u00e5 ferie dit. S\u00e5 det gjorde vi.<\/p><h2>Framtida uten Kathleen<\/h2><p>P\u00e5 Gran Canaria lot de sola varme slitne kropper, s\u00f8rget sammen og tok vare p\u00e5 hverandre. De snakket masse om Kathleen og alt som var skjedd. Kjente p\u00e5 f\u00f8lelsen av \u00e5 slippe \u00e5 v\u00e6re vettskremte for f\u00f8rste gang p\u00e5 20 \u00e5r, og pr\u00f8vde \u00e5 innta et normalt s\u00f8vnm\u00f8nster. Og ikke minst, slapp til tanker om livet videre. Framtiden uten Kathleen.<\/p><p>- Det er veldig rart plutselig ikke \u00e5 ha alle rollene jeg har hatt som Kathleens mamma. I 1996 var det mange veier som lukket seg. N\u00e5 er alle muligheter \u00e5pne. Det er en skremmende f\u00f8lelse. Hva jeg skal fylle livet med n\u00e5, sier Tove.<\/p><p>Kanskje blir det flere reiser. I hvert fall hvis Tove vinner i lotto.<\/p><p>- Da pakker jeg med meg Christina, og s\u00e5 er det ingen som ser oss p\u00e5 to \u00e5r. Da stikker vi rett og slett, smiler hun.<\/p><p>Men f\u00f8rst skal hun, pappaen og Christina bearbeide det som er skjedd, og sakte, men sikkert ta hverdagen tilbake. Bli vant til den uten Kathleen.<\/p>","wordcount":2252},{"id":68841339,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841355&x=45.230439442658&y=27.116827438371&cropw=32.832618025751&croph=60.085836909871&width=800&height=1464","cover_image_caption":"","cover_kicker":"","cover_title":"Da han valgte sykling over l\u00e6rlingetid, fikk han st\u00f8tte fra moren","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509569520,"title_style_json":null,"title":"Da han valgte sykling over l\u00e6rlingetid, fikk han st\u00f8tte fra moren","subtitle":"Heldigvis for s\u00f8nnen har Signe Boasson (59) aldri tenkt at skolegang er snarveien til lykke.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841351&x=0&y=2.6707530647986&cropw=98.36387434555&croph=72.76707530648&width=800&height=450","top_image_caption":"","section_tag":"magasinet","tags":"pluss, magasinet, edvald boasson hagen, sykling","bylines":[{"public_email":"magasinet@dagbladet.no","email":"magasinet@dagbladet.no","bio":"","firstname":"Heidi","lastname":"Pettersen"},{"public_email":"jhm@dagbladet.no","email":"jhm@dagbladet.no","lastname":"Moen","firstname":"J\u00f8rn H."}],"body":"<p>Edvald Boasson Hagen ropte ikke etter \u00abmamma\u00bb hjemme p\u00e5 g\u00e5rden i Rudsbygd, han ropte \u00abmor\u00bb. Eller, ropte og ropte, h\u00f8ylytt har sykkelesset Edvald Boasson Hagen aldri v\u00e6rt.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Han har alltid v\u00e6rt en rolig kar, sier Signe Boasson og smiler.<\/strong><\/p><p>- N\u00e5 sier Edvald klart i fra n\u00e5r han er uenig, men han er en be\u00adhersket type. Han svarer ikke f\u00f8r han vet hva han sier.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841385.jpg?imageId=68841385&amp;x=0&amp;y=11.194029850746&amp;cropw=100&amp;croph=74.626865671642&amp;width=321&amp;height=301\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>Edvald Boasson Hagen:<\/strong> Proffsyklist. Foto: Marit Hommedal \/ NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Yngstes\u00f8nnens ankomst, 17. mai 1987, var alt annet enn bedagelig. Signe, pappa Odd Erik og storebror Stian p\u00e5 fire \u00e5r hadde v\u00e6rt p\u00e5 Aulestad og spist kake, altfor mye kake, s\u00e5 mye at Signe \u00adhadde s\u00e5 vondt i magen at hun m\u00e5tte g\u00e5 sakte, sakte hjemover.<\/p><p>Straks hun var hjemme la hun seg ned p\u00e5 sofaen, og etter en stund forsto hun at det nok ikke var kakene som gjorde at hun hadde vondt.<\/p><p>- Da dro vi rett til klinikken, og etter bare en halvtime kom han, i hui og hast. Han hadde det travelt den dagen. Ikke s\u00e5 ofte siden.<\/p><aside class=\"panel  large-6 small-12 medium-6 right  has-section-title columns\">\n  <h5 class=\"section-title center \"><span>Edvald Boasson Hagen (30)<\/span><\/h5>\n  <div class=\"copy\">\n    <p>En av Norges aller beste sykkelut\u00f8vere. Tok sin f\u00f8rste proffseier i 2008 og \u2028har siden opparbeidet seg en lang merittliste. <br><\/p><p>H\u00f8yt henger for eksempel s\u00f8lv og bronse i VM (2012 og 2013), \u2028en etappeseier i Giro d\u2019Italia og \u2028tre etappeseiere i Tour de France.<\/p>\n  <\/div>\n<\/aside><h2>Som mor s\u00e5 s\u00f8nn<\/h2><p>Bortsett fra p\u00e5 sykkelsetet, selvsagt. I sommer fikk 30-\u00e5ringen det ekstra travelt i Frankrike, da han tok Norges f\u00f8rste etappe\u00adseier p\u00e5 seks \u00e5r i Tour de France. Da spratt cham\u00adpagnen og t\u00e5rene hjemme i Rudsbygd.<\/p><p>Signe har selv syklet Birken ni ganger, men drev ikke med sykling da hun var ung. If\u00f8lge henne er det p\u00e5 ingen m\u00e5te foreldrenes fortjeneste at begge s\u00f8nnene begynte \u00e5 sykle. Det var det Odd Arne \u00d8stby, ektemannens gamle klassekamerat, som s\u00f8rget for.<\/p><p>\u00d8stby var en ivrig syklist, men en svulst p\u00e5 hjernen hadde svekket synet hans. Nevenyttig som han var bygget han seg en tandem\u00adsykkel, og Stian og Edvald ble ofte med ham p\u00e5 langtur, etter hvert som \u00abblikket\u00bb hans.<\/p><p>- Hadde det ikke v\u00e6rt for Odd Arne og sykkelklubben, hadde det ikke blitt noen syklister i denne familien, sier Signe.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      bleed-in-large-2\"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841348.jpg?imageId=68841348&amp;x=0&amp;y=9.740932642487&amp;cropw=100&amp;croph=79.79274611399&amp;width=643&amp;height=771\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>Hagensenteret:<\/strong> Da oppl\u00e6ringskontoret mente s\u00f8nnen burde bli elektriker, st\u00f8ttet Signe Hagen hans valg om \u00e5 satse p\u00e5 syklingen. Foto: J\u00f8rn H. Moen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>Sykkeltalent<\/h2><p>For hun og Odd Erik hadde lite tid til \u00e5 f\u00f8lge guttene p\u00e5 trening. De hadde g\u00e5rden hvor de drev med pelsdyr og l\u00f8k, i tillegg hadde de begge full jobb i det familiedrevne gartneriet og blomster\u00adbutikken ved siden av.<\/p><p>Det var lange dager med jobb hele \u00e5ret, s\u00f8nnene m\u00e5tte hjelpe til og hadde alltid sommerjobb. De plukket og renset l\u00f8k og kj\u00f8pte ski- og sykkelutstyret sitt for egne penger. Og de \u00adsyk\u00adlet.<\/p><p>Siden Signe og Odd Erik var opptatt med jobb, m\u00e5tte guttene sykle til og fra trening p\u00e5 Lillehammer, 13 kilometer hver vei. Den siste biten av turen er en kilometer lang oppoverbakke med grus, det gjaldt \u00e5 komme f\u00f8rst til toppen.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Edvald gikk p\u00e5 elektrofag p\u00e5 videreg\u00e5ende, men bestemte seg for \u00e5 droppe l\u00e6rlingetid til fordel for sykling.<\/strong><\/p><p>- Han viste tidlig et talent p\u00e5 sykkelsetet, og folk i milj\u00f8et la merke til ham. Vi st\u00f8ttet ham da som n\u00e5. Vi syntes ikke det var et d\u00e5rlig valg \u00e5 pr\u00f8ve seg som syklist.<\/p><p>- Vi er en praktisk \u00adanlagt familie, og jeg vet at du m\u00e5 ikke ha h\u00f8yere utdanning for \u00e5 klare deg i livet. Det er mange som sitter p\u00e5 skolen og kjeder seg halvt ihjel bare for at foreldrene \u00f8nsker det.<\/p><p>- Det viktigste er \u00e5 gj\u00f8re noe du trives med i \u00adlivet.<\/p><h2>- Veldig omtenksom<\/h2><p>Tre etappeseiere i Tour\u2019en, to VM-medaljer og en lang rekke andre meritter seinere, er det ingen som lenger er i tvil om at det var et godt valg, selv om oppl\u00e6ringskontoret lenge mente at gutten strengt tatt burde f\u00e5 seg en l\u00e6rlingeplass. Sykling var liksom ikke noe man kunne leve av.<\/p><p>N\u00e5r Edvald sykler Tour de France, er Signe og Odd Erik som oftest p\u00e5 plass i Frankrike. De tar ogs\u00e5 turen til andre ritt, s\u00e5 sant det ikke er altfor langt unna. De pleier \u00e5 f\u00e5 snakket med ham f\u00f8r start.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Han snakker ikke s\u00e5 mye om \u00adlaget og hvordan han har det da, han er mer opptatt av hvordan det g\u00e5r med foreldrene og omgivelsene hjemme.<\/strong><\/p><p>- Han er veldig omtenksom, sier Signe.<\/p><div class=\"columns large-12 \">\n\t<div class=\"row    full-bleed\">\n\n\t    <figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-7 small-12 medium-7      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841343.jpg?imageId=68841343&amp;x=0&amp;y=7.6512455516014&amp;cropw=99.764428739694&amp;croph=89.857651245552&amp;width=847&amp;height=505\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>ROLIG TYPE:<\/strong> - Han hadde det travelt \u2028da han kom til verden, men aldri \u2028siden. Bortsett fra n\u00e5r han sykler \u2028i konkurranse, da. Foto: Privat\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-5 small-12 medium-5      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841355.jpg?imageId=68841355&amp;x=0.60882800608828&amp;y=23.439878234399&amp;cropw=90.715372907154&amp;croph=76.560121765601&amp;width=596&amp;height=503\" class=\"\">\n    \n<\/figure>\n\n\t<\/div>\n<\/div>\n<h2>- Redd n\u00e5r det g\u00e5r fort<\/h2><p>Hun p\u00e5 sin side er opptatt av hvordan det g\u00e5r med s\u00f8nnen underveis, spesielt de gangene han ligger midt i feltet i h\u00f8y fart.<\/p><p>- Jeg blir redd noen ganger n\u00e5r det g\u00e5r styggfort, eller n\u00e5r han ligger midt i klyngen. Det f\u00f8les litt dramatisk n\u00e5r vi ser p\u00e5 tv at han faller. Men han er teknisk god og stort sett g\u00e5r det jo bra. Og man kan ikke g\u00e5 og bekymre seg hele tiden. Edvald har tross alt fullt st\u00f8tte\u00adapparat rundt seg, han f\u00e5r hjelp umiddelbart n\u00e5r noe skjer.<\/p><p>- Men jeg m\u00e5 innr\u00f8mme at det er en lettelse n\u00e5r han selv ringer etter en velt. Det er verre hvis noen andre ringer.<\/p><h2>R\u00f8rt<\/h2><p>Det ble heldigvis ikke noe velt p\u00e5 Edvald \u00adunder VM i Bergen i september. Men det ble heller ingen VM-medalje. S\u00e5nt tar ikke mor Signe s\u00e5 tungt, det g\u00e5r opp og ned, slik er det bare.<\/p><p>Men i etterkant var det en episode som r\u00f8rte henne.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg jobber jo i blomsterbutikk, og etter VM kom en godt voksen dame inn i butikken, tok meg i h\u00e5nda og gratulerte inderlig.<\/strong><\/p><p>- \u00abJo takk for det, men det gikk jo ikke riktig s\u00e5 godt i VM\u00bb, sa jeg. \u00abNei, men all den positive og gode omtalen som Edvald f\u00e5r i alle medier er mer verdt enn en medalje rundt halsen\u00bb, sa hun.<\/p><p>- S\u00e5nn har jeg aldri tenkt selv. Da ble jeg faktisk s\u00e5 r\u00f8rt at jeg kjente at \u00f8yekroken ble litt fuktig.<\/p>","wordcount":1081},{"id":68838118,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841451&x=20.214752567694&y=11.764705882353&cropw=28.664799253035&croph=74.649859943978&width=800&height=1389","cover_image_caption":"TAPTE I BRASIL: MMA-fighteren Jack Hermansson forteller i et \u00e5penhjertig intervju med Dagbladet om hvordan han har h\u00e5ndtert angsten foran en kamp. Foto: Henning Lilleg\u00e5rd \/ Dagbladet .","cover_kicker":"","cover_title":"Norsk UFC-fighter angrer bittert etter tap i Brasil","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509569100,"title_style_json":null,"title":"Norsk UFC-fighter angrer bittert etter tap i Brasil","subtitle":"Jack Hermansson forst\u00e5r at mange har mistet trua p\u00e5 ham etter at han ble knocket ut i Brasil.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841451&width=800&height=450","top_image_caption":"TAPTE I BRASIL: MMA-fighteren Jack Hermansson forteller i et \u00e5penhjertig intervju med Dagbladet om hvordan han har h\u00e5ndtert angsten foran en kamp. Foto: Henning Lilleg\u00e5rd \/ Dagbladet .","section_tag":"sport","tags":"sport, pluss, mma, jack hermansson","bylines":[{"firstname":"Bengt","email":"bber@dagbladet.no","public_email":"bber@dagbladet.no","lastname":"Berg"}],"body":"<p>Den norske MMA-fighteren Jack Hermansson ble knocket ut av brasilianeren Thiago Santos i Sao Paulo i en UFC-kamp i helga. Planen var at han skulle sove p\u00e5 flyet p\u00e5 vei hjem.<\/p><p>Men det var umulig.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Det var det bitreste tapet i karrieren hans. Det var f\u00f8rste gang han var blitt sl\u00e5tt ned i MMA-buret.<\/strong><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68838124.jpg?imageId=68838124&amp;width=512&amp;height=308\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>KNOCKOUT:<\/strong> Thiago Santos slo Jack Hermansson ned for f\u00f8rste gang i hans karriere. Foto: NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>- Tankene p\u00e5 kampen, og alt jeg angrer p\u00e5 dukker stadig opp. Det er som en angst. Jeg kan si at de tankene kommer hundre ganger i l\u00f8pet av dagen og natta. Jeg fikk ikke sove p\u00e5 flyet og har en slags dobbel jetlag, smiler den norske fighteren tappert.<\/p><h2>Angrer<\/h2><p>Han sier:<\/p><p>- De fleste har sikkert gjort noe de angrer bittert p\u00e5 en gang i livet. Og som gir plagsomme tanker. Jeg skulle gjerne spolet tilbake til f\u00f8r kampen mot Santos og gjort det om igjen. Annerledes. Jeg angrer p\u00e5 det jeg ikke gjorde.<\/p><aside class=\"panel  large-6 small-12 medium-6 right  has-section-title columns\">\n  <h5 class=\"section-title center \"><span>Jack Hermansson<\/span><\/h5>\n  <div class=\"copy\">\n    <ul><li>F\u00f8dt 10. juni 1988 (29).<\/li><li>Ut\u00f8ver i kampsporten MMA (mixed martial arts).<\/li><li>Elementer fra samtlige kampsporter benyttes.<\/li><li>Er etablert i toppligaen UFC.<\/li><li>Har vunnet 16 kamper og tapt fire.<\/li><\/ul>\n  <\/div>\n<\/aside><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Han mener likevel at nederlaget han aldri trodde kunne skje har gjort ham sterkere mentalt.<\/strong><\/p><p>Jack forteller at oppladningen var bedre enn noen gang foran kampen i Brasil.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg vet det h\u00f8res rart ut. Men jeg f\u00f8ler at jeg var bedre forberedt inn mot kampen enn jeg har v\u00e6rt noen gang f\u00f8r. Og s\u00e5 taper jeg.<\/strong><\/p><p>Han fors\u00f8ker \u00e5 forklare kompleksiteten.<\/p><h2>Fylt av angst<\/h2><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- MMA er veldig mye basert p\u00e5 det mentale. Jeg har f\u00f8lt meg ussel og fylt av angst og frykt f\u00f8r flere av de foreg\u00e5ende kampene mine. Angsten har gjort meg usikker. Jeg husker jeg sa til Mohsen (Mohsen Bahari, en av st\u00f8ttespillerne og selv MMA-fighter) foran en kamp da jeg varmet opp, at dette g\u00e5r ikke.<\/strong><\/p><p>Han fortsetter:<\/p><p>- Men s\u00e5 fikk jeg et moment i kampen, som gjorde at jeg fikk trua p\u00e5 at dette kunne g\u00e5 bra likevel. Jeg fikk til en s\u00e5kalt takedown som snudde det til min fordel. Og s\u00e5 vant jeg den kampen. Men n\u00e5 p\u00e5 l\u00f8rdag stemte alt det mentale mye bedre i forkant. Kanskje for bra, sier Jack.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Han tenkte underveis. Han \u00f8nsket at kampen skulle bli lang. Fordi motstanderen, muskelbunten Thiago Santos ville f\u00e5 problemer med st\u00e5lkondisjonen til Jack.<\/strong><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68838123.jpg?imageId=68838123&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=83.232323232323&amp;width=321&amp;height=412\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>GOD TONE:<\/strong> Dette Instagrambildet av Jack Hermansson (t.v.) og Thiago Santos ble tatt rett etter fighten. Det er Santos som selv har skrevet Respect.\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>- Tenkte for mye<\/h2><p>- Jeg tenkte nok for mye. Jeg tok ikke de \u00e5pningene som kom. For Santos har ingen finslepen stil. Han kommer med sine voldsomme svingslag som \u00e5pner for kontra. Jeg s\u00e5 dem. Men jeg tok dem ikke. Jeg siktet, som med en pistol med fingeren p\u00e5 avtrekkeren, men jeg fyrte ikke av. Det ville jeg gjort annerledes, sett i etterkant, sier han.<\/p><h2>Som sjakk<\/h2><p>Jack Hermansson sammenlikner MMA med sjakk: Det innarbeidede. Som n\u00e5r Magnus Carlsen sitter p\u00e5 hotellrommet kvelden f\u00f8r et parti og terper \u00e5pninger.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- En sjakkspiller m\u00e5 ha flere trekk klare etter hverandre. Slik er det ogs\u00e5 i min sport. Det er det som skaper den beste. Men det m\u00e5 skje reaktivt, sier han.<\/strong><\/p><p>Trekkene m\u00e5 sitte i ryggmargen. Etter timer p\u00e5 timer med terping i treningsstudioet.<\/p><p>En sjakkspiller forbereder seg i forhold til neste motstander. Det gj\u00f8r ogs\u00e5 Jack Hermansson.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841471.jpg?imageId=68841471&amp;width=650&height=390\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>TANKEFULL:<\/strong> Jack Hermansson har tenkt gjennom kampen, og hvordan han kunne tape mot Thiago Santos. Foto: Henning Lilleg\u00e5rd\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>- Jeg hadde forberedt meg grundig. Jeg visste hva jeg skulle gj\u00f8re for \u00e5 vinne over Santos. Han fighter p\u00e5 en annen mer impulsiv m\u00e5te. Han kom med sine voldsomme svingslag.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Kanskje det ville sett jevnere ut. Kanskje jeg hadde vunnet, om jeg hadde g\u00e5tt inn i en vill krig med Santos, sier den norske MMA-fighteren.<\/strong><\/p><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">Her er avslutningen av kampen:<\/em><\/p><div class=\"columns  large-12 small-12 medium-12     \" style=\"padding-left: 0; padding-right: 0; margin-bottom: 1.25rem\">\n    \n    <div style=\"position:relative;height:0;padding-top:56.25%;\"><iframe src=\"https:\/\/www.viasport.no\/embed\/247f6df0-df84-4a58-8e1b-e25b24183fbd\/137f077e-ddda-42b8-93ef-95359f559c89\" frameborder=\"0\" allowfullscreen style=\"position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;\"><\/iframe><\/div>\n<\/div>\n<p>Jack Hermansson analyserer videre:<\/p><p>- Det ville ogs\u00e5 gitt min motstander langt flere \u00e5pninger med risiko for at jeg kunne bli knocket. Dessuten vil jeg aldri sl\u00e5 de beste i verden med \u00e5 fighte p\u00e5 den m\u00e5ten. Det kommer heller ikke Santos til \u00e5 gj\u00f8re.<\/p><p>Jack legger til:<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg kan ikke ta opp kampen mot de beste i verden med \u00e5 bite i tannbeskytteren og veive og sl\u00e5. Reportoaret er s\u00e5 mye st\u00f8rre. Og det er det jeg vil og vet jeg kan. Jeg vil fortsatt bli verdens beste. Og jeg vet jeg er god nok. Jeg har kompetansen. Jeg har ogs\u00e5 det mentale p\u00e5 plass bedre enn f\u00f8r.<\/strong><\/p><h2>Kampnekt<\/h2><p>Han er automatisk ilagt 30 dagers forbud mot sparring, og 45 dagers kampnekt etter den tekniske knockouten l\u00f8rdag.<\/p><p>Jack tar en kort pause f\u00f8r han sier:<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- N\u00e5 bare h\u00e5per jeg at n\u00e5r jeg kommer i gang igjen med sparring, s\u00e5 kanskje tankene mine f\u00e5r en pause.<\/strong><\/p><p>S\u00e5 sier han:<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg forst\u00e5r at noen har mistet troen p\u00e5 meg. For det s\u00e5 ikke bra ut. Men jeg vet hvor mye jeg kan. Og hodet mitt og tankene er ogs\u00e5 p\u00e5 plass n\u00e5 for den kommende kampen. MMA har s\u00e5 mange fasetter, s\u00e5 mange variasjoner.<\/strong><\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68841468.jpg?imageId=68841468&amp;width=650&height=390\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>P\u00c5 VEI VIDERE:<\/strong> Jack Hermansson ser allerede framover. Han er p\u00e5 vei videre i karrieren som MMA-fighter etter nederlaget i Brasil. Foto: Henning Lilleg\u00e5rd\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>Smart, men ikke for smart<\/h2><p>Jack konstaterer slik:<\/p><p>- Skal jeg sl\u00e5 de beste i verden m\u00e5 jeg v\u00e6re smart. Men man kan ikke v\u00e6re for smart heller. Og man f\u00e5r heller ikke g\u00e5 for mye inn i det defensive. Da forsvinner respekten fra motstanderen. Da vil han g\u00e5 inn med alt han har av kraft. Slik Santos gjorde.<\/p><p>Jack Hermansson hadde sett for seg at han ville klatre p\u00e5 rankingen etter at han hadde vunnet over Thiago Santos.<\/p><p>Slik gikk det ikke.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg hadde et m\u00e5l om en tittelkamp i 2019. N\u00e5 kan det hende jeg m\u00e5 ta opp til fire ekstra kamper, avhengig av hvilke motstandere jeg f\u00e5r. Og det kan ta halvannet \u00e5r mer tid. F\u00f8r jeg er i den posisjonen jeg var. Men jeg mener fortsatt at jeg kan sl\u00e5 alle hvor som helst i verden. Jeg tar gjerne en ny kamp i Brasil, sier Jack Hermansson.<\/strong><\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68823979\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/sport\/norske-jack-gar-frivillig-inn-i-galskapens-hule---du-skal-do\/68823979\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Norske Jack g\u00e5r frivillig inn i galskapens hule: - Du skal d\u00f8!\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/67629207.jpg?imageId=67629207&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=50.25641025641&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/67629207.jpg?imageId=67629207&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=50.25641025641&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/67629207.jpg?imageId=67629207&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=50.25641025641&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/67629207.jpg?imageId=67629207&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=50.25641025641&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-28 small-size-8\">Norske Jack g\u00e5r frivillig inn i galskapens hule: - Du skal d\u00f8!<\/h1>\n\n            <p itemprop=\"description\" class=\"standfirst\">L\u00f8rdag natt sl\u00e5ss Jack The Joker mot en brasilianer i Brasil. Det er \u00e5 be om br\u00e5k.<\/p>\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n","wordcount":1100},{"id":68842710,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68842870&x=0&y=7.0833333333333&cropw=34.84375&croph=84.583333333333&width=800&height=1457","cover_image_caption":"DYRE MIDDAGER: Regninger som dette gjorde at Norges Idrettsforbund innf\u00f8rte nye regler for hvor mye alkohol det er greit \u00e5 belaste forbundet med.","cover_kicker":"","cover_title":"OL-middager til 60 000","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509545468,"title_style_json":"{\"text_size\":31}","title":"OL-middager til 60 000","subtitle":"Norges Idrettsforbund har strammet inn p\u00e5 alkoholserveringen.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68842870&width=800&height=450","top_image_caption":"DYRE MIDDAGER: Regninger som dette gjorde at Norges Idrettsforbund innf\u00f8rte nye regler for hvor mye alkohol det er greit \u00e5 belaste forbundet med.","section_tag":"sport","tags":"idrettspolitikk, sport, idrett","bylines":[{"public_email":"jor@dagbladet.no","email":"jor@dagbladet.no","lastname":"Rasmussen","firstname":"John"}],"body":"<p>ULLEVAAL STADION (Dagbladet): I dag legger Norges Idrettsforbund fram reiseregningene for tjue av de mest sentrale personene i norsk idrett de siste fem \u00e5ra.<\/p><p>NIF strittet lenge imot offentliggj\u00f8ringen av reiseregningene, men \u00e5pnet opp for innsyn bakover i tid p\u00e5 lederm\u00f8tet i Bod\u00f8 i mai i \u00e5r.<\/p><p>Reiseregningene som legges fram i dag best\u00e5r av rundt regnet 16 000 bilag, fordelt p\u00e5 1100 regninger.<\/p><p><strong>Flere av dem er dr\u00f8y kost for frivillighets-Norge.<\/strong><\/p><h2>Dyre OL-middager<\/h2><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68259289\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kultur\/idrettsstyret-har-mistenkeliggjort-seg-selv\/68259289\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Idrettsstyret har mistenkeliggjort seg selv\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68259789.jpg?imageId=68259789&amp;x=0&amp;y=17.647058823529&amp;cropw=100&amp;croph=52.406417112299&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68259789.jpg?imageId=68259789&amp;x=0&amp;y=17.647058823529&amp;cropw=100&amp;croph=52.406417112299&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68259789.jpg?imageId=68259789&amp;x=0&amp;y=17.647058823529&amp;cropw=100&amp;croph=52.406417112299&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68259789.jpg?imageId=68259789&amp;x=0&amp;y=17.647058823529&amp;cropw=100&amp;croph=52.406417112299&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline \">Idrettsstyret har mistenkeliggjort seg selv<\/h1>\n\n\n\n        <span class=\"label teal\">Kommentar<\/span>\n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>Hundretusener av kroner er brukt p\u00e5 alkohol i perioden fram til 2017. Alkohol henger med regninger i tilknytning til gaver, m\u00f8ter, lunsjer, middager, interne fester i NIF, lederm\u00f8ter, nachspiel, gallaer og selvf\u00f8lgelig arrangementer som OL og Paralympics.<\/p><p><strong>Under OL i London betalte NIF for flere middager p\u00e5 restauranten Il Baretto til mellom 40 000 og 60 000 kroner. Til 44 personer ble det bestilt f\u00f8rti flasker vin, sprit og \u00f8l.<\/strong><\/p><p>Til sammen har NIF spist og drukket for 240 000 kroner hos Il Baretto alene under OL i London. Rundt halvparten av restaurantregningene er til alkohol.<\/p><p>Det samme gjentok seg under Paralympics, men da med f\u00e6rre folk til bords.<\/p><p>Paralympics-regningene fra NIF til Il Baretto bel\u00f8per seg til rundt 50 000 kroner.<\/p><p><strong>Til sammen la alts\u00e5 NIF igjen godt over 100 000 kroner i bare alkohol p\u00e5 denne restauranten sommeren 2012.<\/strong><\/p><h2>Nye regler<\/h2><p>NIF har fra 1. januar i \u00e5r skrudd igjen krana for refusjon av alkohol p\u00e5 reiseregningene.<\/p><p>- Tidligere var det slik at alle kostnader skulle godkjennes av en overordnet. Da vurderte de om de var i tr\u00e5d med det som var budsjettert og om kostnaden tilh\u00f8rte NIF. Det var veldig skj\u00f8nnsbasert. Fra 1. januar 2017 implementerte vi tydeligere regler knyttet til alkohol. N\u00e5 dekker som hovedregel ikke NIF alkohol, men begrensede mengder alkohol kan likevel dekkes ved representasjonsm\u00e5ltider og utenlandsreiser, dersom det foreligger s\u00e6rskilt grunn. Da m\u00e5 kostnaden forh\u00e5ndsgodkjennes, og legges ved reiseregningen, sier forvaltningsansvarlig i NIF, Stine Schultz Heireng, til Dagbladet.<\/p><p><strong>Episoder og middager som de omtalte fra OL og Paralympics var medvirkende til at NIF valgte \u00e5 stramme grepet rundt sin egen holdning til alkohol.<\/strong><\/p><p>- Det er en erkjennelse av at vi trengte et mer restriktivt regelverk og en mer restriktiv holdning til alkohol. Administrasjonen tok initiativ til det i 2016, fikk en beslutning i lederm\u00f8tet, og satte det i verk fra 1. januar 2017, sier kommunikasjonssjef i NIF, Niels R\u00f8ine.<\/p><p><em>- Utviklet det seg en ukultur i NIF rundt alkohol?<\/em><\/p><p><strong>- Jeg vet ikke om jeg skal g\u00e5 s\u00e5 langt som \u00e5 si ukultur, men vi s\u00e5 at det var enkelthendelser som gjorde at de restriksjonene m\u00e5tte komme, sier R\u00f8ine, og bekrefter at London-middagene var av enkelthendelsene folk reagerte p\u00e5.<\/strong><\/p><p>- Det er ingen hemmelighet at dette ogs\u00e5 internt i NIFs administrasjon ble diskutert, og derfor ble restriksjonene innf\u00f8rt, sier R\u00f8ine til Dagbladet.<\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68597059\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/sport\/hvem-ba-om-luksussuiten-til-185000-kroner-i-sotsji\/68597059\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Hvem ba om luksussuiten til 185000 kroner i Sotsji?\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68601822.jpg?imageId=68601822&amp;x=0&amp;y=18.279569892473&amp;cropw=100&amp;croph=52.688172043011&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68601822.jpg?imageId=68601822&amp;x=0&amp;y=18.279569892473&amp;cropw=100&amp;croph=52.688172043011&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68601822.jpg?imageId=68601822&amp;x=0&amp;y=18.279569892473&amp;cropw=100&amp;croph=52.688172043011&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68601822.jpg?imageId=68601822&amp;x=0&amp;y=18.279569892473&amp;cropw=100&amp;croph=52.688172043011&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline \">Hvem ba om luksussuiten til 185000 kroner i Sotsji?<\/h1>\n\n\n\n        <span class=\"label black\">Dagbladet Pluss<\/span>\n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n","wordcount":477},{"id":68842169,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843681&x=36.04826546003&y=2.9478458049887&cropw=33.68580060423&croph=74.603174603175&width=800&height=1180","cover_image_caption":"KLAR FOR OL: Komiker Espen Eckbo blir en del av Discovery Networks og TVNorges satsing under vinter-OL i Pyeongchang 2018. Fortsatt merker han seinskadene av ulykken han var involvert i for snart to \u00e5r siden. Foto: Bj\u00f8rn Langsem","cover_kicker":"","cover_title":"Sliter fortsatt etter ulykken","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509570000,"title_style_json":null,"title":"Sliter fortsatt etter ulykken","subtitle":"Espen Eckbo er klar for tv-comeback etter bilulykken, men sliter fortsatt med seinskadene.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843681&width=800&height=450","top_image_caption":"KLAR FOR OL: Komiker Espen Eckbo blir en del av Discovery Networks og TVNorges satsing under vinter-OL i Pyeongchang 2018. Fortsatt merker han seinskadene av ulykken han var involvert i for snart to \u00e5r siden. Foto: Bj\u00f8rn Langsem","section_tag":"kjendis","tags":"brakk ryggen, spasmer, seinskader, pluss, ol i pyeongchang, marcialonga, komiker, kjendis, frysninger, frontkollisjon, espen eckbo, tvnorge, bilulykke","bylines":[{"email":"hedda.fannemel.espeli@aller.no","public_email":"hedda.fannemel.espeli@aller.no","lastname":"Fannemel Espeli","firstname":"Hedda","imageUrl":"\/?imageId=63954682&cropw=100&whRatio=1&bbRatio=0.13671875&croph=87.5"}],"body":"<p>LANGKAIA, OSLO (Dagbladet): Vinteren 2016 skulle <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kultur\/det-var-en-jaevla-nedtur-helt-fra-starten-av\/61393821\">komiker Espen Eckbo (44) <\/a>delta i det kjente skirennet Marcialonga i Italia, et skirenn han hadde deltatt i flere ganger tidligere.<\/p><p>F\u00f8r han rakk \u00e5 stille til start, var tv-profilen imidlertid<a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kultur\/jeg-tror-jeg-kan-jobbe-ganske-normalt-til-neste-ar\/62369508\"> involvert i en sv\u00e6rt dramatisk bilulykke<\/a>. Bilen Eckbo satt i, <a href=\"https:\/\/www.seher.no\/kjendis\/eckbo-matte-skjaeres-ut-av-ulykkesbilen\/64106861\">frontkolliderte med en annen bil i en tunnel<\/a>.<\/p><p>Komikeren brakk ryggen, og m\u00e5tte opereres to ganger. N\u00e5, i overkant av halvannet \u00e5r seinere, kan han fortelle om sitt neste prosjekt p\u00e5 tv-skjermen.<\/p><h2>- Kan skylde p\u00e5 ryggen<\/h2><p><a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kultur\/ylvis-gjor-comeback-med-spesielt-program\/68841569\">TVNorge og Discovery Networks Norway presenterte onsdag sitt program for v\u00e5ren 2018<\/a>, og der kom det fram at Espen Eckbo blir en del av deres OL-satsing i Pyeongchang.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843750.jpg?imageId=68843750&amp;width=512&amp;height=308\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>L\u00c5 HER:<\/strong> Dette sykehuset i Bolzano endte Espen Eckbo opp p\u00e5 etter den dramatiske bilulykken. Foto: Christian Roth Christensen\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>I programmet \u00abOL-kveld\u00bb, som ledes av Anne Rimmen og Jon Almaas, skal flere <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kultur\/noen-synes-jeg-er-veldig-depressiv-og-tungsinnet-og-drar-folk-ned-i-gjorma-folelsesmessig\/60468471\">av Eckbos mest kjente rollefigurer <\/a>bidra med innslag fra S\u00f8r-Korea.<\/p><p>- Meningen er \u00e5 produsere innslagene der borte, s\u00e5 vi vet ikke helt hva det blir enn\u00e5. Men karakterene f\u00e5r reise over og f\u00f8lge sine favorittgrener og oppleve OL p\u00e5 n\u00e6rt hold der borte, sier Eckbo til Dagbladet.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">44-\u00e5ringen forteller at han er spent, men positiv til sitt f\u00f8rste tv-oppdrag etter bilulykken.<\/strong><\/p><p>- Jeg tror det skal g\u00e5 fint, men jeg t\u00f8r ikke \u00e5 ... hvis det g\u00e5r d\u00e5rlig, s\u00e5 skal jeg i hvert fall skylde p\u00e5 at det er ryggen, da. Det er fint \u00e5 ha en unnskyldning i bakh\u00e5nd, sier han med et skjevt smil.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843714.jpg?imageId=68843714&amp;x=0&amp;y=1.1467889908257&amp;cropw=99.085365853659&amp;croph=61.467889908257&amp;width=325&amp;height=268\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>SKAL TIL S\u00d8R-KOREA:<\/strong> Rollefiguren Asbj\u00f8rn Brekke, Espen Eckbos kanskje aller mest kjente rollefigur. Foto: TVNorge\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>Har spasmer og frysninger<\/h2><p>Selv om den profilerte komikeren og skuespilleren kan snakke om ulykken med et humoristisk skr\u00e5blikk, erkjenner han at hendelsen har satt tydelige spor etter seg.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Kroppen min ble vel 10-15 \u00e5r eldre over natta, men ikke noe verre enn det. Jeg er litt stiv og st\u00f8l i ryggen, og det var jeg ikke f\u00f8r, men det er jo alle p\u00e5 60, s\u00e5 ... Det er noen s\u00e5nne plager. Noen spasmer, og s\u00e5nt. Det g\u00e5r i rykk og napp, sier han.<\/strong><\/p><p>Eckbo tilf\u00f8yer at seinvirkningene av ulykken ogs\u00e5 inkluderer frysninger og andre \u00abspennende, nevrologiske ting\u00bb.<\/p><p>- Det er aldri kjedelig nedenfor kn\u00e6rne, fordi de nervene som ble skada har en link til akkurat f\u00f8tter og legger. Det brenner i \u00e9n legg, og er frysninger i en annen. Men det venner man seg til. Det er ikke noe problem, for alle har det jo innimellom, men jeg har det bare litt oftere.<\/p><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">- Er det noe som er blitt vanskeligere \u00e5 gj\u00f8re etter ulykken?<\/em><\/p><p>- \u00c5 g\u00e5 ut og inn av bilen for eksempel, s\u00e5nne kjedelige ting. Men det er ikke umulig, men det er litt ... ja. Men jeg kan ikke klage s\u00e5 mye p\u00e5 det, det har g\u00e5tt utrolig bra! understreker han.<\/p><h2>Mindre energi<\/h2><p>Espen Eckbo kaller OL-jobben for et \u00ablite overskuddsprosjekt\u00bb, og understreker at han har andre prosjekter som ligger lenger fram i tid, som fortsatt er under utvikling.<\/p><p>TVNorge-profilen forteller at han merker at energiniv\u00e5et ikke er like h\u00f8yt som det var, men at han er usikker p\u00e5 om det er ulykken som er \u00e5rsaken.<\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"60468471\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kultur\/noen-synes-jeg-er-veldig-depressiv-og-tungsinnet-og-drar-folk-ned-i-gjorma-folelsesmessig\/60468471\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"- Noen synes jeg er veldig depressiv og tungsinnet, og drar folk ned i gj\u00f8rma f\u00f8lelsesmessig\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/60468485.jpg?imageId=60468485&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100.00&amp;croph=100.00&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/60468485.jpg?imageId=60468485&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100.00&amp;croph=100.00&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/60468485.jpg?imageId=60468485&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100.00&amp;croph=100.00&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/60468485.jpg?imageId=60468485&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100.00&amp;croph=100.00&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-5\">- Noen synes jeg er veldig depressiv og tungsinnet, og drar folk ned i gj\u00f8rma f\u00f8lelsesmessig<\/h1>\n\n\n\n        <span class=\"label black\">Dagbladet Pluss<\/span>\n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Det som er litt irriterende er at jeg aldri, resten av livet, kommer til \u00e5 vite om jeg er sliten p\u00e5 grunn av ryggen, eller om jeg bare er blitt gammel. For det er noen ganger man ikke har s\u00e5 mye energi som man hadde f\u00f8r. Det skjer jo alle. Men jeg kommer alltid til \u00e5 lure p\u00e5 om det er p\u00e5 grunn av ryggen, sier Eckbo.<\/strong><\/p><p>Han understreker at det \u00abg\u00e5r helt fint\u00bb, og legger til at han langt p\u00e5 vei er friskmeldt, og at han synes det er deilig \u00e5 ha prosjekter \u00e5 jobbe med igjen.<\/p><p>- Det er jo dager hvor jeg ikke tenker p\u00e5 det i det hele tatt. S\u00e5 det g\u00e5r veldig bra. Og jeg gleder meg til \u00e5 jobbe, det er veldig deilig at TVNorge har v\u00e6rt s\u00e5 t\u00e5lmodige. Og n\u00e5 skal jeg f\u00e5 dra til Pyeongchang, som en slags bel\u00f8nning. Og det gir jo nesten enda mer mening \u00e5 f\u00e5 lov til \u00e5 jobbe videre etter at man har v\u00e6rt igjennom en ulykke.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843715.jpg?imageId=68843715&amp;width=650&height=390\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>KJENTE FIGURER:<\/strong> Rhino Thue er en av Espen Eckbos popul\u00e6re rollefigurer, kjent fra TVNorges egen julekalender. Foto: TVNorge\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>- Klanke mursteiner mot hverandre i ryggen<\/h2><p>Og den dramatiske bilulykken har for \u00f8vrig ogs\u00e5 gikk Eckbo litt ekstra metall i ryggen, noe han selv omtaler som \u00abfascinerende\u00bb-<\/p><p>- Det er fascinerende \u00e5 se bilder av det lille stativet jeg har i ryggen. Det er et s\u00e5nt titaniumsrekkverk, et stillas i ryggen rett og slett, som er fascinerende \u00e5 tenke p\u00e5, forteller han.<\/p><p>Turen til Italia i 2016 endte p\u00e5 sykehus framfor i skisporet i Marcialonga. I fjor var han imidlertid tilbake i det popul\u00e6re skirennet.<\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68588959\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kjendis\/top-gear-stjerna-nektet-a-akseptere-at-han-var-syk-sa-fikk-han-sjokkbeskjed-av-legen\/68588959\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"\u00abTop Gear\u00bb-stjerna nektet \u00e5 akseptere at han var syk. S\u00e5 fikk han sjokkbeskjed av legen\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68591102.jpg?imageId=68591102&amp;x=13.58024691358&amp;y=21.590909090909&amp;cropw=86.41975308642&amp;croph=22.272727272727&amp;width=321&amp;height=193&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68591102.jpg?imageId=68591102&amp;x=13.58024691358&amp;y=21.590909090909&amp;cropw=86.41975308642&amp;croph=22.272727272727&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68591102.jpg?imageId=68591102&amp;x=13.58024691358&amp;y=21.590909090909&amp;cropw=86.41975308642&amp;croph=22.272727272727&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68591102.jpg?imageId=68591102&amp;x=13.58024691358&amp;y=21.590909090909&amp;cropw=86.41975308642&amp;croph=22.272727272727&amp;width=512&amp;height=308&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-6\">\u00abTop Gear\u00bb-stjerna nektet \u00e5 akseptere at han var syk. S\u00e5 fikk han sjokkbeskjed av legen<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">- Jeg gjorde jo det i fjor, s\u00e5 jeg har p\u00e5 en m\u00e5te lukka det kapitlet der. Jeg gikk bare <em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">litt<\/em> d\u00e5rligere enn forrige gang. S\u00e5 det har jeg liksom gjort. Men jeg tror ikke jeg f\u00e5r tid til \u00e5 gj\u00f8re det n\u00e5, p\u00e5 grunn av OL, hvis ikke s\u00e5 skulle jeg ha gjort det igjen. <\/strong><\/p><p>For nettopp det \u00e5 g\u00e5 p\u00e5 ski, selv over flere titalls kilometer, har vist seg \u00e5 v\u00e6re lite problematisk ogs\u00e5 etter ulykken.<\/p><p>- Akkurat den skibevegelsen, klassisk diagonalgang p\u00e5 langrenn, er bra for ryggen, f\u00f8les det som. Staking og alt, s\u00e5 det var fint. Jogging og spurting derimot er ikke s\u00e6rlig bra, for det blir som \u00e5 klanke noen mursteiner mot hverandre i ryggen, forteller Eckbo, og legger til:<\/p><p>- Og s\u00e5 burde jeg v\u00e6rt flinkere til \u00e5 g\u00e5 mer til fysioterapi, men n\u00e5 som jeg jobber er det blitt litt late dager. Men jeg tror jeg skal vende tilbake til det. Jeg tror folk med denne typen ryggskader ofte har en tendens til \u00e5 ende opp med \u00e5 v\u00e6re i bedre form enn andre, fordi de har en motivasjon til \u00e5 holde seg i form og trene seg opp, avslutter han.<\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"67395993\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kultur\/full-splid-om-norske-tv-penger-camilla-kan-ikke-fa-rolle-hos-espen-eckbo-og-co-fordi-hun-er-fagorganisert\/67395993\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Full splid om norske tv-penger. Camilla kan ikke f\u00e5 rolle hos Espen Eckbo og co. fordi hun er fagorganisert\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/67397412.jpg?imageId=67397412&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/67397412.jpg?imageId=67397412&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/67397412.jpg?imageId=67397412&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/67397412.jpg?imageId=67397412&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-16\">Full splid om norske tv-penger. Camilla kan ikke f\u00e5 rolle hos Espen Eckbo og co. fordi hun er fagorganisert<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n","wordcount":1075},{"id":68842136,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68844140&x=8.4615384615385&y=2.416918429003&cropw=85.769230769231&croph=93.655589123867&width=800&height=1112","cover_image_caption":"FORSVARER KARAKTEREN SIN: Kritikere etterg\u00e5r Kevin Spaceys 17 \u00e5r gammel Oscar-tale. Skuespilleren vant pris for sin rolle i  \u00abAmerican Beauty\u00bb. Her spiller han Lester Burnham, en mann som har seksuelle fantasier om datterens unge venninne. Se talen her. Foto\/video: Oscars \/ Reuters \/ Dreamworks \/ AFP","cover_kicker":"","cover_title":"Leter etter svar i Kevin Spaceys 17 \u00e5r gamle kryptiske Oscar-tale","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509570846,"title_style_json":null,"title":"Leter etter svar i Kevin Spaceys 17 \u00e5r gamle kryptiske Oscar-tale","subtitle":"Samtidig er det kommet nye trakasseringsbeskyldinger.","top_image":"h","top_image_caption":"FORSVARER KARAKTEREN SIN: Kritikere etterg\u00e5r Kevin Spaceys 17 \u00e5r gammel Oscar-tale. Skuespilleren vant pris for sin rolle i  \u00abAmerican Beauty\u00bb. Her spiller han Lester Burnham, en mann som har seksuelle fantasier om datterens unge venninne. Se talen her. Foto\/video: Oscars \/ Reuters \/ Dreamworks \/ AFP","section_tag":"kultur","tags":"film, metoo, kevin spacey, kultur, house of cards, harvey weinstein, american beauty","bylines":[{"lastname":"Lindblad","public_email":"kli@dagbladet.no","firstname":"Knut-Eirik","email":"kli@dagbladet.no","bio":"","imageUrl":"\/?imageId=68710327&y=8&cropw=74.468085106383&whRatio=1&x=17.021276595745&bbRatio=0.13671875&croph=56"}],"body":"<p>(Dagbladet): <a href=\"http:\/\/www.bbc.com\/news\/entertainment-arts-41829484\">I dag forteller BBC<\/a> om at en lang rekke personer st\u00e5r fram med trakasseringshistorier hvor skuespiller Kevin Spacey (\u00abHouse of Cards\u00bb) er involvert.<\/p><p>Blant annet skal Spacey ha grafset en filmskaper ved navn Tony Montana i skrittet i en bar i Los Angeles i 2003. Montana hevder han ble traumatisert.<\/p><h2>Oscar-tale<\/h2><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Flere andre beskylder ogs\u00e5 Spacey for trakassering, bef\u00f8ling og u\u00f8nsket seksuell oppmerksomhet under skuespillerens lengre opphold i England, skriver kringkasteren.<\/strong><\/p><p>I kj\u00f8lvannet av de mange <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kultur\/kevin-spaceys-fall-mister-emmy-og-house-of-cards-etter-anklager-om-sex-trakassering\/68838454\">overgrepsanklagene mot Spacey<\/a>, spekulerer n\u00e5 enkelte om Spacey reflekterer rundt egen \u00abd\u00e5rlige\u00bb oppf\u00f8rsel i Oscar-takketalen fra 2000, <a href=\"http:\/\/www.telegraph.co.uk\/films\/2017\/10\/31\/did-kevin-spacey-hint-behaviour-american-beauty-oscars-speech\/\">skriver The Telegraph<\/a>.<\/p><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">Se takketalen \u00f8verst i saken.<\/em><\/p><p>40 \u00e5r gammel ble Spacey bel\u00f8nnet med Oscar for innsatsen i \u00abAmerican Beauty\u00bb. I filmen spiller han Lester Burnham, en mann som blir s\u00e5 hodestups oppslukt i datterens unge venninne Angela (Mena Suvari) at han har seksuelle fantasier om henne.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-12 small-12 medium-12      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842360.jpg?imageId=68842360&amp;x=0&amp;y=6.2200956937799&amp;cropw=100&amp;croph=92.344497607656&amp;width=643&amp;height=387\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>KJENT FILM:<\/strong> Kevin Spacey og Mena Suvari var \u00e5 se i \u00abAmerican Beauty\u00bb fra 1999. Foto: NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><h2>- P\u00e5peker mine verste sider<\/h2><p>Etter \u00e5 ha mottatt statuetten fra prisutdeler Gwyneth Paltrow tar Spacey ordet. Det er n\u00e5r han etter hvert takker familie, venner og kolleger at de omtalte setningene kommer:<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68842216.jpg?imageId=68842216&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=100&amp;croph=78.484107579462&amp;width=321&amp;height=321\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                <strong>JUBLET:<\/strong> Kevin Spacey tok hjem statuetten for Beste mannlige skuespiller i 2000. Foto: NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">\u00abJeg dedikerer denne til vennene mine, for at dere p\u00e5peker mine verste kvaliteter. Jeg vet dere gj\u00f8r det fordi dere er glad i meg, og det er derfor jeg elsker \u00e5 spille Lester. Fordi vi fikk se alle hans verste kvaliteter og fortsatt klarte \u00e5 bli glad i ham\u00bb, <\/em>sier Spacey<em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">.<\/em><\/p><p>P\u00e5 et tidspunkt i \u00abAmerican Beauty\u00bb fors\u00f8ker Lester \u00e5 forf\u00f8re Angela seksuelt, men han trekker seg fordi hun forteller at hun ikke har hatt sex tidligere.<\/p><p><em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">\u00abFor meg handler denne filmen om hvordan en enkelt handling, utf\u00f8rt av en enkelt person og tatt ut av kontekst er umoralsk. Gleden med denne filmen er at den ble vakker p\u00e5 ekte, og at vi fant ekte skj\u00f8nnhet i manuskriptet til Alan Ball.\u00bb, <\/em>fortsetter Spacey<em class=\" lab-italic\" data-lab-italic=\"lab-italic\">.<\/em><\/p><h2>Nevnes i leksikon<\/h2><p>Det er i kontekst av at skuespiller <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kjendis\/kevin-spacey-erklaerer-at-han-er-homofil-etter-anklager-om-seksuell-trakassering\/68834001\">Anthony Rapp beskylder en da 26 \u00e5r gammel Kevin Spacey for \u00e5 pr\u00f8ve seg p\u00e5 ham<\/a> under en fest i Spaceys hjem for 30 \u00e5r siden at talen hentes fram igjen, <a href=\"http:\/\/www.telegraph.co.uk\/films\/2017\/10\/31\/did-kevin-spacey-hint-behaviour-american-beauty-oscars-speech\/\">forteller<\/a><a href=\"http:\/\/www.telegraph.co.uk\/films\/2017\/10\/31\/did-kevin-spacey-hint-behaviour-american-beauty-oscars-speech\/\"> The Telegraph<\/a>. Rapp var da 14 \u00e5r og barnestjerne. Han fortalte for f\u00f8rste gang om hendelsen tilbake i 2001, men da ble Spacey anonymisert.<\/p><p>I det biografiske filmleksikonet \u00abThe New Biographical Dictionary of Film\u00bb fra 2010, skrevet av filmforfatter David Thomson, st\u00e5r f\u00f8lgende oppf\u00f8rt under Kevin Spacey, eller Fowler som han egentlig heter.<\/p><p>- Ikke la deg lure: Kevin Fowler er og har alltid v\u00e6rt en som later som, en uskikkelig gutt, en slem improvisator. Du kan se p\u00e5 Lester Burnham i \u00abAmerican Beauty\u00bb som en egentlig god person som har mistet sitt moralske kompass, men meg selv, jeg tror at Lester bare er en av Kevins ekle tullebukker. Men han fikk en Oscar for ham.<\/p><h2>- Holdt \u00f8ye med<\/h2><p>Vicky Featherstone, kunstnerisk direkt\u00f8r ved Det kongelige hoffteatret i England fortalte mandag til BBC-radioprogrammet \u00abToday\u00bb at Spacey er en av dem som folk har v\u00e6rt bekymret for i en \u00e5rrekke.<\/p><p>Blant annet har dramatiker Christopher Shinn tvitret at han f\u00f8lte at talen til Spacey hintet til, eller fors\u00f8kte \u00e5 minimere, oppf\u00f8rselen for 30 \u00e5r siden.<\/p><p><strong>- Jeg vedder for at den (talen, red.anm.) blir spilt mye etter at flere historier kommer fram, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/chris_shinn?ref_src=twsrc%5Etfw&ref_url=http%3A%2F%2Fwww.dagbladet.no%2Fkultur%2Fkevin-spaceys-fall-mister-emmy-og-house-of-cards-etter-anklager-om-sex-trakassering%2F68838454\">tvitret Shinn<\/a>.<\/strong><\/p><article class=\"preview   large-6 small-12 medium-6 right     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68834001\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kjendis\/kevin-spacey-erklaerer-at-han-er-homofil-etter-anklager-om-seksuell-trakassering\/68834001\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Erkl\u00e6rer seg homofil etter anklager om seksuell trakassering\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68834032.jpg?imageId=68834032&amp;x=0.61349693251534&amp;y=6.3953488372093&amp;cropw=98.773006134969&amp;croph=93.604651162791&amp;width=202&amp;height=101&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68834032.jpg?imageId=68834032&amp;x=0.61349693251534&amp;y=6.3953488372093&amp;cropw=98.773006134969&amp;croph=93.604651162791&amp;width=322&amp;height=161&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68834032.jpg?imageId=68834032&amp;x=0.61349693251534&amp;y=6.3953488372093&amp;cropw=98.773006134969&amp;croph=93.604651162791&amp;width=404&amp;height=202&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68834032.jpg?imageId=68834032&amp;x=0.61349693251534&amp;y=6.3953488372093&amp;cropw=98.773006134969&amp;croph=93.604651162791&amp;width=322&amp;height=161&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-4\">Erkl\u00e6rer seg homofil etter anklager om seksuell trakassering<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n<p>Skuespiller Rapp (\u00abStar Trek: Discovery\u00bb) fortalte om den angivelige hendelsen i <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/emne\/harvey%20weinstein\">kj\u00f8lvannet av Harvey Weinstein-skandalen<\/a>, hvor Weinstein skal ha systematisk sextrakassert kvinner i filmbransjen gjennom flere ti\u00e5r.<\/p><h2>Fratatt pris<\/h2><p>Spacey har beklaget oppf\u00f8rselen i en egen uttalelse, men fortalte <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kjendis\/kevin-spacey-erklaerer-at-han-er-homofil-etter-anklager-om-seksuell-trakassering\/68834001\">i samme \u00e5ndedrag at han lever som homofil<\/a>, noe som <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kjendis\/kevin-spacey-fortalte-at-han-er-homofil-na-far-skuespillerstjerna-massiv-kritikk\/68835463\">ogs\u00e5 h\u00f8stet kritikk<\/a> for \u00e5 villede oppmerksomheten vekk fra Rapps beskyldninger.<\/p><p>Skandalen rammer Spacey hardt. De siste dagene er det offentliggjort at skuespillerens st\u00f8rste suksess hittil, <a href=\"https:\/\/www.dagbladet.no\/kultur\/kevin-spaceys-fall-mister-emmy-og-house-of-cards-etter-anklager-om-sex-trakassering\/68838454\">Netflix-serien \u00abHouse of Cards\u00bb, avsluttes<\/a> etter seks sesonger<\/p><p>Han fratas ogs\u00e5 prisen \u00abInternational Emmy Founders Award\u00bb som opprinnelig var holdt av til ham i sammenheng med \u00e5rets Emmy-utdeling 20. november.<\/p><article class=\"preview   large-12 small-12 medium-12     \" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/NewsArticle\"  role=\"article\" data-id=\"68838454\">\n    <a itemprop=\"url\"  href=\"\/kultur\/kevin-spaceys-fall-mister-emmy-og-house-of-cards-etter-anklager-om-sex-trakassering\/68838454\" >\n\n            <img class=\"\" itemprop=\"image\" alt=\"Mister Emmy og \u00abHouse of Cards\u00bb etter anklager om sex-trakassering\" data-srcset=\"\/\/dbstatic.no\/68839538.jpg?imageId=68839538&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=641&amp;height=385&amp;compression=80 640w, \/\/dbstatic.no\/68839538.jpg?imageId=68839538&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=650&height=390&amp;compression=80 1024w, \/\/dbstatic.no\/68839538.jpg?imageId=68839538&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=640&amp;height=384&amp;compression=70 320w\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68839538.jpg?imageId=68839538&amp;x=0&amp;y=0&amp;cropw=0&amp;croph=0&amp;width=650&height=390&amp;compression=80\">\n            \n            \n            \n            \n\n\n\n        <h1 itemprop=\"headline\" class=\"headline large-size-21 small-size-7\">Mister Emmy og \u00abHouse of Cards\u00bb etter anklager om sex-trakassering<\/h1>\n\n\n\n        \n\n        \n        \n\n\n    <\/a>\n\n\n<\/article>\n\n\n    <figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\">\n      <div class=\"flex-video\"><iframe src=\"\/\/www.dagbladet.no\/video\/embed\/SlrDpy1lTBk?autoplay=false\" frameborder=\"0\" marginheight=\"0\" marginwidth=\"0\" scrolling=\"no\" allowfullscreen=\"true\" webkitallowfullscreen=\"true\" mozallowfullscreen=\"true\"><\/iframe><\/div>\n      <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n        FORSVARER KARAKTEREN SIN: Kritikere etterg\u00e5r Kevin Spaceys 17 \u00e5r gammel Oscar-tale. Skuespilleren vant pris for sin rolle i  \u00abAmerican Beauty\u00bb. Her spiller han Lester Burnham, en mann som har seksuelle fantasier om datterens unge venninne. Se talen her. Foto\/video: Oscars \/ Reuters \/ Dreamworks \/ AFP\n      <\/figcaption>\n    <\/figure>","wordcount":745},{"id":68836685,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68844399&x=30.973451327434&y=4.5092838196286&cropw=39.469026548673&croph=95.490716180371&width=800&height=1291","cover_image_caption":"ARBEIDENDE FATTIGE: Den amerikanske kj\u00f8pesenterkjeden Walmart samler inn matdonasjoner til egne ansatte. Foto: Alan Diaz \/AP \/ NTB scanpix","cover_kicker":"","cover_title":"De arbeidende fattige","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509512400,"title_style_json":null,"title":"De arbeidende fattige","subtitle":"For stadig flere mennesker handler den s\u00e5kalte frie konkurransen mellom arbeidstakere om at du kan velge hvilket land du vil v\u00e6re fattig i.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68840628&width=800&height=450","top_image_caption":"ARBEIDENDE FATTIGE: Den amerikanske kj\u00f8pesenterkjeden Walmart samler inn matdonasjoner til egne ansatte. Foto: Alan Diaz \/AP \/ NTB scanpix","section_tag":"kultur","tags":"kultur, meninger, bloggen, andreas halse","bylines":[{"public_email":"christiansen.halse@gmail.com","lastname":"Halse","email":"christiansen.halse@gmail.com","bio":"er daglig leder i Svenssonstiftelsen.","firstname":"Andreas","imageUrl":"\/?imageId=60236482&cropw=66.666666666667&whRatio=1&bbRatio=0.13671875&croph=100"}],"body":"<p><span style=\"font-family: inherit; font-size: 1.125rem; background-color: inherit;\"><strong>Bare begrepet<\/strong> arbeidende fattige b\u00f8r f\u00e5 det til \u00e5 vrenge seg i magen p\u00e5 europeiske politikere. Et system som sender arbeidsfolk ut i fattigdom er et svik, en skam og en ubehagelig tidsreise.<\/span><\/p>\t<div class=\"panel bio columns small-12 medium-6 large-6   right\">\n\t\t<div class=\"image-wrapper\">\n\t\t\t<figure>\n\t\t\t\t<img src=\"\/\/dbstatic.no\/60236482.jpg?imageId=60236482&amp;width=500\">\n\t\t\t<\/figure>\n\t\t\t<div class=\"author-info text-center\">\n\t\t\t\t<span class=\"label white\">Spaltist<\/span>\n\t\t\t\t<h1 class=\"headline\" itemprop=\"headline\">Andreas Halse<\/h1>\n\t\t\t<\/div>\n\t\t<\/div>\n\t\t<div class=\"copy\">\n\t\t\t<p class=\"bio-text\">er daglig leder i Svenssonstiftelsen.<\/p>\n\t\t\t\t<h2>Siste publiserte innlegg<\/h2>\n\t\t\t\t<ul class=\"article-list no-bullet\">\n\t\t\t\t<\/ul>\n\t\t<\/div>\n\t<\/div>\n<p>Har du v\u00e6rt p\u00e5 Walmart i USA rundt Thanksgiving? Da har du kanskje sett kurvene hvor kjeden ber om donasjoner. I utgangspunktet kan det kanskje virke som et vanlig, og til og med hyggelig, fenomen \u00e5 be om veldedighet i forbindelse med h\u00f8ytiden. Det som gj\u00f8r akkurat denne foresp\u00f8rselen om veldedighet spesiell er at de sp\u00f8r om mat til sine egne ansatte.<\/p><p>Selv om det er ekstraordin\u00e6rt skaml\u00f8st \u00e5 be om at andre skal gi dine egne ansatte mat til \u00e5 overleve, er underbetalingen fenomenet representerer i ferd med \u00e5 bli helt ordin\u00e6r. Og den har for lengst sl\u00e5tt rot i Europa.<\/p><p><strong>Verken i USA eller Europa<\/strong> er det lengre noen garanti mot fattigdom at du har en jobb \u00e5 g\u00e5 til. I f\u00f8lge en ny rapport er s\u00e5 mye som 1 av 10 europeiske arbeidstakere i risikosonen for \u00e5 havne i fattigdom. Det er dette som er fasiten etter flere ti\u00e5r der arbeidstakere har blitt tvunget til \u00e5 konkurrere p\u00e5 pris fremfor kvalitet. Der den gjeldende beskjeden til arbeidstakere over hele kontinentet har v\u00e6rt at det alltids er noen som er villig til \u00e5 gj\u00f8re jobben billigere.<\/p><p>Utviklingen gj\u00f8r skam p\u00e5 alle som sier det skal l\u00f8nne seg \u00e5 jobbe. Den river beina under den grunnleggende sosiale kontrakten om at hardt arbeid skal l\u00f8nne seg og den f\u00f8rer til en s\u00e5 elendig fordeling av godene at den radbrekker hele \u00f8konomien.<\/p><p><strong>Fremveksten av<\/strong> <strong>arbeidende fattige <\/strong>vitner om systemkollaps. Et system som ikke er i stand til \u00e5 ta vare p\u00e5 de som holder det oppe mangler bein \u00e5 st\u00e5 p\u00e5. Et system som forteller hardtarbeidende mennesker at de er s\u00e5 lite verdt at de ikke engang fortjener et minimum av verdighet tilbake er d\u00f8mt til \u00e5 miste tillit. Et system som fratar millioner av mennesker muligheten til \u00e5 overleve til tross for at de har jobb er rett og slett et usivilisert system.<\/p><p>Historien snus p\u00e5 hodet n\u00e5r arbeidsfolk i Europa er sendt tilbake til \u00e5 skrape p\u00e5 bedriftsportene med lua i h\u00e5nda. Noe av det beste vi fikk til gjennom det forrige \u00e5rhundret var at hardtarbeidende mennesker slapp \u00e5 tigge etter verken arbeid eller mat for \u00e5 overleve.<\/p><p>I stedet bygde man velferdsstater som holdt kontroll p\u00e5 ledigheten og systemer der folk flest var med \u00e5 forhandle om l\u00f8nna, fremfor \u00e5 blindt akseptere det man ble tilbudt. Det ga b\u00e5de velstands\u00f8kninger, \u00f8konomisk fremgang og ikke minst verdighet til det arbeidene flertallet som holder hjulene i gang.<\/p><p><strong>N\u00e5r bunnen n\u00e5 er g\u00e5tt ut<\/strong> av systemet har det enorme konsekvenser. Med et s\u00e5 lavt l\u00f8nnsniv\u00e5 er for eksempel ikke sysselsettingsgraden lenger noen \u00e5penbar m\u00e5lestokk for \u00f8konomien. Det hjelper ikke \u00e5 ha en jobb \u00e5 g\u00e5 til hvis man m\u00e5 p\u00e5 fattighuset etter jobb.<\/p><p>De store tallene viser ogs\u00e5 at de som har snakket varmt om arbeidstakeres \u00abmulighet\u00bb til \u00e5 konkurrere p\u00e5 billig arbeidskraft eller til og med brukt begrepet som \u00absosial jumping\u00bb tar feil p\u00e5 et helt grunnleggende plan. For millioner av arbeidstakere i Europa st\u00e5r nemlig ikke valget om en d\u00e5rlig l\u00f8nn i \u00f8st eller en h\u00f8y l\u00f8nn i vest.<\/p><p>For stadig flere mennesker handler den s\u00e5kalte frie konkurransen mellom arbeidstakere om at du kan velge hvilket land du vil v\u00e6re fattig i. Det er mildt sagt en d\u00e5rlig erstatning for godt betalte jobber, sterke fagforeninger og regulerte arbeidstider.<\/p><p><strong>At det skulle ligge noen<\/strong> som helst gevinst i \u00e5 betale noen mennesker s\u00e5 lite at det knapt er til \u00e5 leve av i bytte mot en innbilt \u00f8kning i sysselsettingen er en seiglivet myte som fortjener \u00e5 avg\u00e5 med d\u00f8den i m\u00f8tet med fattigdommens brutale virkelighet.<\/p><p>Politiske partier som vil bevare et relativt fredelig Europa b\u00f8r snarest legge hodene i bl\u00f8t for \u00e5 komme opp med troverdige svar p\u00e5 for \u00e5 bedre situasjonen. En god start vil v\u00e6re \u00e5 legge den frie l\u00f8nnskonkurransen d\u00f8d, g\u00e5 inn for \u00e5 systematisk styrke fagbevegelsens arbeidsvilk\u00e5r og for \u00e5 vende det d\u00f8ve \u00f8ret til alle som skulle mumle noe som i det hele tatt ligner p\u00e5 et lavtl\u00f8nnsspor. Det blindsporet er i hvert fall vel utpr\u00f8vd.<\/p>","wordcount":731},{"id":68841872,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68844412&x=12.693498452012&y=0&cropw=69.040247678019&croph=99.352051835853&width=800&height=1650","cover_image_caption":"DYSTERT MINNE: En palestiner i Betlehem foran en utsmykning som skal forestille utenriksminister David Balfour som skriver brev til sionistlederen Walter Rothschild 2. november 1917. Foto:Musa al-Shaer\/ AFP\/NTB Scanpix","cover_kicker":"","cover_title":"67 ord som endret Midt\u00f8sten","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509598800,"title_style_json":null,"title":"67 ord som endret Midt\u00f8sten","subtitle":"Balfourerkl\u00e6ringen er ett hundre \u00e5r","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68841961&width=800&height=450","top_image_caption":"DYSTERT MINNE: En palestiner i Betlehem foran en utsmykning som skal forestille utenriksminister David Balfour som skriver brev til sionistlederen Walter Rothschild 2. november 1917. Foto:Musa al-Shaer\/ AFP\/NTB Scanpix","section_tag":"kultur","tags":"kommentar, jan-erik smilden, israel, balfourerkl\u00e6ringen, arthur balfour, walter rothschild, meninger, palestina, kultur","bylines":[{"public_email":"","lastname":"Smilden","email":"jes@dagbladet.no","bio":"","firstname":"Jan-Erik","imageUrl":"\/?imageId=60258797&cropw=99.290780141844&whRatio=1&bbRatio=0.13671875&croph=100"}],"body":"<p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">N\u00c5R STORBRITANNIAS <\/strong>statsminister Theresa May i kveld holder jubileumsmiddag for Israels statsminister Benjamin Netanyahu, er ingen palestinere til stede. De har ingen grunn til \u00e5 jubilere.<\/p><p>P\u00e5 hundre\u00e5rsdagen kan det v\u00e6re p\u00e5 sin plass \u00e5 reflektere litt over konsekvensene av brevet den britiske utenriksministeren Arthur Balfour sendte til den britiske j\u00f8diske lederen Walter Rothschild. Innholdet var bare p\u00e5 67 ord, men det forandret Midt\u00f8sten for alltid. Fremdeles er innholdet s\u00e5 kontroversielt at den britiske arbeiderpartilederen Jeremy Corbyn har takket nei til Theresa Mays invitasjon.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">HVA STO DET<\/strong> s\u00e5 i dette brevet, datert 2. november 1917? Jo, at britene s\u00e5 positivt p\u00e5 at det j\u00f8diske folk fikk et \u00abnasjonalhjem\u00bb i Palestina. I en krigstid hvor nasjonalstat var det nye honn\u00f8rordet, var \u00abnasjonalhjem\u00bb et fullstendig ukjent begrep. Det var bevisst fra britenes side, men for de j\u00f8diske sionistene som allerede hadde begynt \u00e5 bygge en stat i Palestina, ble Balfour-erkl\u00e6ringen sett p\u00e5 som et l\u00f8fte om britisk st\u00f8tte til statsprosjektet. Dette ble ogs\u00e5 framhevet av landsfader David Ben Gurion da han kunngjorde opprettelsen av Israel 14. mai 1948.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">I NOVEMBER 1917<\/strong> utgjorde j\u00f8dene under ti prosent av Palestinas befolkning. Hva s\u00e5 med de resterende dr\u00f8ye 90 prosent, som stort sett var palestinere? Jo da, ingenting skulle gj\u00f8res som kunne skade rettighetene til den ikke-j\u00f8diske befolkningen, sto det i brevet. Ordet araber eller palestiner ble ikke brukt. Ikke s\u00e5 rart at arabere b\u00e5de i Palestina og Midt\u00f8sten for \u00f8vrig ble rasende, ikke minst fordi den britiske h\u00f8ykommis\u00e6ren i Kairo, Henry McMahon, i en brevveksling med Hussein Ibn Ali, sharif av Mekka, en god stund f\u00f8r dette, i 1915 og 1916, hadde gitt inntrykk av at Hussein og hans hasjemittklan ville f\u00e5 overh\u00f8yhet i store deler av Midt\u00f8sten mot milit\u00e6r st\u00f8tte i kampen mot osmanere og tyskere i omr\u00e5det. Palestina var inkludert.<\/p><p>Hva var s\u00e5 britenes begrunnelse for \u00e5 love j\u00f8dene et nasjonalhjem? Her strides fremdeles historikerne, men de fleste er enige om viktigheten av \u00e5 ha med den internasjonale sionistbevegelsen som alliert st\u00f8ttespiller i den p\u00e5g\u00e5ende verdenskrigen. At b\u00e5de statsminister David Lloyd George og hans utenriksminister Balfour s\u00e5 med positive \u00f8yne p\u00e5 j\u00f8denes \u00f8nske om en stat, var ogs\u00e5 en medvirkende faktor. Det samme var de mange historiene om j\u00f8deforf\u00f8lgelser i \u00d8st-Europa, spesielt i Russland.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">J\u00d8DENE FIKK<\/strong> alts\u00e5 en egen stat i 1948, palestinerne har i 2017 en stat i navnet, men ikke i gavnet. I og med at deres rettigheter ikke ble tatt hensyn til i brevet fra november 1917, mener mange at balfourerkl\u00e6ringen var en av katalysatorene for den etniske rensingen av palestinere i 1948.<\/p><p>-Hvis ikke Arthur Balfour hadde formulert seg slik han gjorde, ville dette landet kanskje ha v\u00e6rt annerledes og mer rettferdig, skriver den israelske kommentatoren Gideon Levy i avisa Haaretz. Han har nok et poeng.<\/p>","wordcount":476},{"id":68843589,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843689&x=0&y=2.332361516035&cropw=89.2&croph=102.52808988764&width=800&height=1309","cover_image_caption":"\u00c5RETS FILM: I \u00abMannen mot str\u00f8mmen\u00bb (\u00abA Man of Integrity\u00bb) vender Mohammad Rasoulof tilbake til skildringen av enkeltmenneskers skjebne under et autorit\u00e6rt styresett. Foto: Film fra s\u00f8r","cover_kicker":"","cover_title":"Hvor g\u00e5r grensen mellom kunst og aktivisme?","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509569100,"title_style_json":null,"title":"Hvor g\u00e5r grensen mellom kunst og aktivisme?","subtitle":"Det er ikke vanskelig \u00e5 skj\u00f8nne hvorfor myndighetene i Iran nekter filmskaper Mohammad Rasoulof \u00e5 reise til \u00e5rets Film fra S\u00f8r-festival.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68843595&width=800&height=450","top_image_caption":"\u00c5RETS FILM: I \u00abMannen mot str\u00f8mmen\u00bb (\u00abA Man of Integrity\u00bb) vender Mohammad Rasoulof tilbake til skildringen av enkeltmenneskers skjebne under et autorit\u00e6rt styresett. Foto: Film fra s\u00f8r","section_tag":"kultur","tags":"pluss, mohammad rasoulof, ideer, kultur","bylines":[{"firstname":"Fredrik","lastname":"Giertsen","isDummy":"1"}],"body":"<p>Mohammad Rasoulof er invitert som en av hovedgjestene til \u00e5rets Film fra S\u00f8r-festival, som foreg\u00e5r i Oslo 9.-19. november. Men regiss\u00f8ren er fratatt passet og f\u00e5r ikke lov til \u00e5 komme til Norge.<\/p><figure itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\" class=\"columns  large-6 small-12 medium-6 right      \"  style=\"\">\n    <img itemprop=\"image\" title=\"\" alt=\"\" src=\"\/\/dbstatic.no\/68843689.jpg?imageId=68843689&amp;x=5.3072625698324&amp;y=7.6470588235294&amp;cropw=90.756302521008&amp;croph=73.725490196078&amp;width=324&amp;height=377\" class=\"\">\n    \n            <figcaption class=\"caption\" itemprop=\"caption\" data-expand>\n                OMSTRIDT: Mohammad Rasoulof Foto: Maria Laura Antonelli \/ REX \/ Shutterstock \/ NTB Scanpix\n                <a class=\"toggle\">Vis mer<\/a>\n            <\/figcaption>\n<\/figure><p>Uansett blir det anledning til \u00e5 se tre av hans filmer. Den eldste av dem, \u00abIron Island\u00bb fra 2005, kretser rundt en sv\u00e6r rustholk som ligger strandet i Den persiske golf, rett utenfor kysten av Iran. Den er bebodd av en gruppe mennesker fra landets marginaliserte arabiske befolkning, et mikrokosmos som minner om William Goldings bok \u00abFluenes herre\u00bb (1954) eller Jens Bj\u00f8rneboes \u00abHaiene\u00bb (1974).<\/p><p>Sjefen om bord er kaptein Nejat, som vel best kan beskrives som en velmenende despot (om ikke annet s\u00e5 for \u00e5 slippe unna det forslitte uttrykket \u00abgodhetstyrann\u00bb). Nejat, som i utgangspunktet er den som holder samfunnet (og den lekke b\u00e5ten) oppe, har naturligvis ogs\u00e5 en antagonist: en ung, forelsket gutt, hvis kj\u00e6rlighet til en tildekket jente truer tingenes orden.<\/p><p><strong>Kaptein Nejat<\/strong> er en driftig og tilsynelatende godslig mann som styrer og ordner i ett sett. Hans hovedanliggende er \u00e5 selge tiloversbliven olje og skrapmetall fra den kondemnerte tankeren, men han fyller ogs\u00e5 dagene med \u00e5 motta og innlosjere nye beboere, og med \u00e5 megle i all verdens mindre konflikter som han ofte selv tar del i. Men det er ikke til \u00e5 komme fra at han til syvende og sist er en autorit\u00e6r leder som innbilder seg at han alene kan redde det skipbrudne samfunnet ombord fra den sikre undergang.<\/p><p>Det kommer ogs\u00e5 til en konfrontasjon med den unge, forelskede helten, der Nejat g\u00e5r langt \u2013 s\u00e5 langt at han trolig overrasker seg selv \u2013 for \u00e5 kreve underkastelse, mens han mumler noe om at en unnskyldning er helt n\u00f8dvendig for \u00e5 unng\u00e5 det totale kaos. Sp\u00f8rsm\u00e5let er om han styrker eller svekker sin posisjon gjennom denne r\u00f8ffe straffeutm\u00e5lingen?<\/p><p><strong>Rasoulofs neste film <\/strong>p\u00e5 programmet, \u00abManuscripts Don\u2019t Burn\u00bb (2013), er ingen slik teoretisk vurdering av autoritetens natur, men en direkte utfordring til det undertrykkende iranske regimet. Utgangspunktet er en virkelig hendelse fra 1990-tallet, da en busslast med 21 dissidenter \u2013 forfattere og kunstnere \u2013 s\u00e5 vidt unnslapp en arrangert ulykke der det var meningen at de skulle styrtes utfor en klippe nord i landet.<\/p><p>Myndighetene nekter naturligvis for at de hadde noe med dette \u00e5 gj\u00f8re, men i denne filmen \u2013 med handling lagt til Ahmadinejads regjeringstid p\u00e5 2000-tallet \u2013 gjenskapes regimets klappjakt p\u00e5 de overlevende, fordi det ryktes at flere av dem er involvert i arbeidet med et manus om attentatfors\u00f8ket. Men regiss\u00f8ren har ogs\u00e5 en vri p\u00e5 denne historien: lenge f\u00f8lger vi kun et par av det hemmelige politiets fotfolk, hvis fattigslige liv han viser med innlevelse, f\u00f8r de brutale konsekvensene av deres arbeid \u00e5penbarer seg.<\/p><p><strong>Makten er helt avhengig av <\/strong>\u00e5 kunne rekruttere lojale medl\u00f8pere, og for enkeltmennesket kan det bli sv\u00e6rt kostbart \u00e5 motst\u00e5 presset ovenfra. Det er temaet for \u00abMannen mot str\u00f8mmen\u00bb (\u00abA Man of Integrity\u00bb) (2017), der vi m\u00f8ter en ung familiefar som har dedikert seg til \u00e6rlig arbeid i et lite lokalsamfunn etter \u00e5 ha flyktet fra myndighetenes blikk i storbyen. Denne landsbyen drives imidlertid etter rene mafiametoder, og den ub\u00f8yelige hovedpersonen befinner seg raskt i en identisk situasjon.<\/p><p>Hans kone, som er rektor p\u00e5 en jenteskole, trygler ham om \u00e5 v\u00e6re litt mer pragmatisk, men ogs\u00e5 hennes fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 megle i mindre konflikter mellom elever fra rivaliserende familier f\u00f8rer henne i problemer. Med disse to senere filmene har Rasoulof f\u00f8rt de mer abstrakte dilemmaene fra \u00abIron Island\u00bb over til et mer akutt, praktisk plan, og dette henger nok sammen med erfaringer han selv har gjort som filmskaper. Da \u00abManuscripts Don\u2019t Burn\u00bb ble vist i Cannes i 2013, ble navnene til alle de involverte \u2013 unntatt regiss\u00f8rens eget \u2013 utelatt fra rulleteksten p\u00e5 slutten, av hensyn til deres egen sikkerhet.<\/p><p><strong>Men hvor g\u00e5r egentlig grensen <\/strong>mellom kunst og aktivisme? Ser man iransk filmkunst under ett, \u00e5penbarer det seg en makel\u00f8s variasjon og vitalitet. Det st\u00f8rste navnet tilh\u00f8rer nok nylig avd\u00f8de Abbas Kiarostami, mannen bak \u00abSmaken av kirseb\u00e6r\u00bb og \u00abVinden vil b\u00e6re oss\u00bb. Hans tidligere assistent, Jafar Panahi, kjent for \u00abOffiside\u00bb og \u00abTaxi Teheran\u00bb, har gjort seg fortjent til et 20-\u00e5rs forbud mot \u00e5 lage film i hjemlandet, noe han har omg\u00e5tt ved \u00e5 samarbeide med andre regiss\u00f8rer, og faktisk ved ett tilfelle ved \u00e5 smugle en film til Cannes i en minnepinne gjemt i en bl\u00f8tkake!<\/p><p>Nevnes b\u00f8r ogs\u00e5 Ashgar Farhadi, som sto bak \u00abNader og Simin \u2013 et brudd\u00bb og \u00abEn handelsreisende\u00bb, samt Shirin Neshats \u00abKvinner uten menn\u00bb og Marjane Satrapis animasjon \u00abPersepolis\u00bb. Mange av disse har hatt problemer med sensuren, selv om ingen av dem er s\u00e5 tydelige i sine angrep p\u00e5 regimet som is\u00e6r \u00abManuscripts Don\u2019t Burn\u00bb. Men jeg heller mot oppfatningen av at filmer som \u00abIron Island\u00bb kunstnerisk sett vil f\u00e5 lengre levetid, selv om de mest direkte konfrontasjonene utvilsomt er mer heroiske.<\/p><p><strong>I \u00abIron Island\u00bb<\/strong> er den overordnedes legitimitet \u2013 i likhet med i \u00abHaiene\u00bb, der kapteinen til slutt blir offer for et mytteri \u2013 gitt p\u00e5 forh\u00e5nd, men selv om den etter hvert trekkes i tvil, er filmen heller \u00e5 betrakte som en filosofisk utfordring enn et revolusjon\u00e6rt innlegg i debatten. Handlingen kaller fram tankene til Thomas Hobbes i boken \u00abLeviathan\u00bb (1651), der han argumenterer for at mennesket, for \u00e5 unng\u00e5 en alles krig mot alle, selv vil v\u00e6re tjent med \u00e5 underkaste seg en sterk mann.<\/p><p><strong>Dette dilemmaet <\/strong>st\u00f8ter vi ogs\u00e5 p\u00e5 i \u00abFluenes herre\u00bb, der vi stifter bekjentskap med et isolert samfunn best\u00e5ende av en gruppe unge gutter i beit for en leder, men som ender opp med \u00e5 avsivilisere seg selv gjennom rivalisering og brutalisering. Ogs\u00e5 i \u00abIron Island\u00bb tilspisser det seg n\u00e5r den forelskede gutten blir kj\u00f8lhalt, og som publikum velger vi raskt side n\u00e5r de blandende sympatiene bryter sammen. Men kanskje byr handlingen p\u00e5 ytterligere overraskelser?<\/p><p>Det er s\u00e5 en kan ane at Mohammad Rasoulof har hardnet til p\u00e5 det personlige plan i l\u00f8pet av de tolv \u00e5rene mellom \u00abIron Island\u00bb og \u00abMannen mot str\u00f8mmen\u00bb. Kostnadene ved \u00e5 v\u00e6re ut\u00f8vende kunstner under slike forhold m\u00e5 v\u00e6re enorme, men Irans rolle som stormakt innen filmen viser ogs\u00e5 hvor f\u00e5fengt regimets ambisjon om total sensur er. Det spirer og blomstrer overalt, selv i dette karrige jordsmonnet.<\/p>","wordcount":1070},{"id":68843238,"cover":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68710746&x=16.545454545455&y=0.5449591280654&cropw=39.964157706093&croph=99.731903485255&width=800&height=1335","cover_image_caption":"ST\u00c5R OPP: Statsminister Erna Solberg er engasjert i diskriminering mot jenter og kvinner, b\u00e5de ute og hjemme. Men i budsjettet kutter hun i apparatet som jobber mot diskriminering og for bedre rettsvern. Foto: Pontus H\u00f6\u00f6k \/ NTB scanpix","cover_kicker":"","cover_title":"Svekker apparatet som skal beskytte mot trakassering","cover_subtitle":"","type":"article","published":1509598800,"title_style_json":null,"title":"Svekker apparatet som skal beskytte mot trakassering","subtitle":"Dagbladet mener: De som tjener p\u00e5 kuttene er overgripere og lovbrytere i arbeidslivet.","top_image":"\/\/dbstatic.no\/?imageId=68710746&width=800&height=450","top_image_caption":"ST\u00c5R OPP: Statsminister Erna Solberg er engasjert i diskriminering mot jenter og kvinner, b\u00e5de ute og hjemme. Men i budsjettet kutter hun i apparatet som jobber mot diskriminering og for bedre rettsvern. Foto: Pontus H\u00f6\u00f6k \/ NTB scanpix","section_tag":"kultur","tags":"erna_solberg, stortinget, statsbudsjettet_2018, solveig_horne, rettsvern, rettshjelp, meninger, likestillingsombudet, likestilling, leder1, kultur, trakassering, diskrimineringsnemnda, #metoo","bylines":[{"email":"","firstname":"","lastname":""}],"body":"<p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Erna Solberg og hennes likestillingsminister<\/strong> Solveig Horne har i l\u00f8pet av fire \u00e5r trappet merkbart ned i den offentlige innsatsen n\u00e5r det gjelder likestilling, diskriminering og fri rettshjelp. Mens Solberg har engasjert seg personlig i kampen mot sjikane og netthets, har virkemiddelapparatet som faktisk har kompetanse og erfaring p\u00e5 omr\u00e5det, opplevd kutt i st\u00f8tte og en \u00f8deleggende omorganisering.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Det er unektelig et paradoks<\/strong>, som Klassekampen p\u00e5peker i en reportasje i g\u00e5r, at regjeringen fjerner 15 stillinger hos Likestillingsombudet samtidig som #metoo-kampanjen har avdekket et \u00f8kende behov for bistand. Ombudet har ansvaret for arbeidet mot trakassering. Nylig fikk man gjennom et lavterskeltilbud for h\u00e5ndheving av klager. Nemnda skal endelig f\u00e5 ilegge erstatning og oppreisning, men denne etterlengtete styrkingen svekkes av at fagmilj\u00f8et og kompetansen splittes opp og m\u00e5 gjenreises i en ny organisasjon.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Horne begrunner stillingskuttene<\/strong> hos ombudet med opprettelsen av den nye Diskrimineringsnemnda i Bergen, men det er ikke en rimelig forklaring. Ombudet har opplevd kutt hele forrige stortingsperiode og n\u00e5 igjen i h\u00f8stens budsjett, mens ombudets oppgaver ikke er tilsvarende redusert. De siste syv \u00e5ra har henvendelsene til LDO \u00f8kt med 57 prosent, i f\u00f8lge Klassekampen. Dette er saker som i hovedsak fortsatt skal h\u00e5ndteres av ombudet. Hornes fors\u00f8k p\u00e5 \u00e5 si at pengene f\u00f8lger oppgavene er grovt misvisende.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">Hver gang det klages <\/strong>over budsjettkutt, blir det fors\u00f8kt latterliggjort, fordi det er blitt popul\u00e6rt \u00e5 mene at regjeringen b\u00f8r kutte enda hardere. Men her blandes epler og p\u00e6rer. Svekkelsen av likestillingsombudet og frie rettshjelptiltak er dr\u00e5per i budsjetthavet og bidrar ikke til den store omstillingen som etterlyses. Derimot g\u00e5r det utover oppgaver som b\u00e5de er vedtatt i Stortinget og som regjeringen bedyrer er satsingsomr\u00e5der i festtaler. Det krever en forklaring i Stortinget.<\/p><p><strong class=\" lab-bold\" data-lab-bold=\"lab-bold\">At denne regjeringen vingeklipper<\/strong> likestillingsapparatet, er som ventet, men har ikke v\u00e6rt varslet \u00e5pent og \u00e6rlig. Regjeringen vil ikke st\u00e5 ved at kuttene i statsbudsjettene rammer lavterskeltilbud for voksne og barn som er utsatt for diskriminering, trakassering og vold. De som tjener p\u00e5 kuttene er lovbrytere i arbeidslivet og overgripere som slipper \u00e5 bli stilt til ansvar. Det er en utvikling Stortinget m\u00e5 korrigere.<\/p>","wordcount":364}],"news":[{"id":"68838200","published":"2017-11-02T08:42:35+01:00","title":"Advarer mot livsfarlig utvikling. Se skrekkbildene","subtitle":"N\u00e5r lasta er p\u00e5 flere tonn, og er feil plassert eller ikke riktig sikret, kan konsekvensene p\u00e5 veiene bli fatale.","url":"\/nyheter\/advarer-mot-livsfarlig-utvikling-se-skrekkbildene\/68838200","image":null},{"id":"68844669","published":"2017-11-02T08:04:54+01:00","title":"Fotgjenger omkom i p\u00e5kj\u00f8rsel i \u00d8rsta","subtitle":"En eldre mann mistet livet etter at han ble p\u00e5kj\u00f8rt av en bil i \u00d8rsta i M\u00f8re og Romsdal.","url":"\/nyheter\/fotgjenger-omkom-i-pakjorsel-i-orsta\/68844669","image":null},{"id":"68844633","published":"2017-11-02T07:41:59+01:00","title":"AP: Russisk hacking rettet seg mot mer enn det amerikanske valget","subtitle":"En digital liste nyhetsbyr\u00e5et AP sitter p\u00e5, avsl\u00f8rer det som skal v\u00e6re en russisk spionasjekampanje rettet mot tusenvis av m\u00e5l rundt om i verden.","url":"\/nyheter\/ap-russisk-hacking-rettet-seg-mot-mer-enn-det-amerikanske-valget\/68844633","image":"https:\/\/preview.scanpix.no\/thumbs\/tc\/5\/6c\/tc56cad6.jpg"},{"id":"68844546","published":"2017-11-02T06:08:05+01:00","title":"Fire personer p\u00e5grepet etter konstruert trafikkulykke p\u00e5 Sunnm\u00f8re","subtitle":"Skjedde p\u00e5 Fiskarstranda i Sula kommune.","url":"\/nyheter\/fire-personer-pagrepet-etter-konstruert-trafikkulykke-pa-sunnmore\/68844546","image":null},{"id":"68844537","published":"2017-11-02T05:28:03+01:00","title":"Antiterrorsjef advarer mot bilterror p\u00e5 Karl Johan","subtitle":"Londons antiterrorsjef, Nick Aldworth, advarer mot bilterror i Karl Johans gate i Oslo.","url":"\/nyheter\/antiterrorsjef-advarer-mot-bilterror-pa-karl-johan\/68844537","image":"https:\/\/preview.scanpix.no\/thumbs\/tb\/c\/f6\/tbcf6638.jpg"}],"stat":{"miss":0,"hit":38}}